[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Հակընդդեմ ապահովում պահանջելու վերաբերյալ միջնորդության քննության արդյունքներով դատական ակտը պետք է կայացվի միջնորդությունն ստանալուց հետո․",
    "correctAnswer": "15-օրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "3-օրյա ժամկետում",
      "7-օրյա ժամկետում",
      "30-օրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "Դատավարական ժամկետները․",
    "correctAnswer": "հաշվարկվում են տարիներով, ամիսներով, շաբաթներով և օրերով: Օրերով հաշվարկվող ժամկետներում չեն ներառվում օրենսդրությամբ նախատեսված ոչ աշխատանքային օրերը",
    "incorrectAnswers": [
      "հաշվարկվում են տարիներով, ամիսներով, շաբաթներով և օրերով: Օրերով հաշվարկվող ժամկետներում չեն ներառվում օրենսդրությամբ սահմանված տոնական օրերը",
      "հաշվարկվում են տարիներով, ամիսներով, շաբաթներով և օրերով: Օրերով հաշվարկվող ժամկետներում չեն ներառվում օրենսդրությամբ սահմանված հիշատակի օրերը",
      "հաշվարկվում են տարիներով, ամիսներով, շաբաթներով և օրերով: Օրերով հաշվարկվող ժամկետներում ներառվում են բոլոր օրացուցային օրերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Համաձայն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի՝ դատավարական գործունակությունը հիմնարկների համար ծագում է.",
    "correctAnswer": "հիմնարկի ստեղծման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնարկի պետական գրանցման պահից",
      "հիմնարկի պետական հաշվառման պահից",
      "հիմնարկի կանոնադրությունը հաստատվելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Ի՞նչ կարգով է ապացուցվում կիրառման ենթակա գործարար շրջանառության սովորույթի առկայությունը.",
    "correctAnswer": "կիրառման ենթակա գործարար շրջանառության սովորույթի առկայությունն ապացուցելու պարտականությունը կրում է այն վկայակոչող գործին մասնակցող անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը սեփական նախաձեռնությամբ ձեռնարկում է բոլոր հնարավոր միջոցները՝ վկայակոչված և կիրառման ենթակա գործարար շրջանառության սովորույթի առկայությունը կամ բացակայությունը պարզելու համար",
      "վկայակոչված և կիրառման ենթակա գործարար շրջանառության սովորույթի առկայությունը ապացուցման ենթակա չէ",
      "վկայակոչված և կիրառման ենթակա գործարար շրջանառության սովորույթի առկայությունը ի սկզբանե համարվում է ապացուցված, քանի դեռ գործին մասնակցող անձանց կողմից հակառակը չի ապացուցվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը եզրափակիչ դատական ակտ չէ.",
    "correctAnswer": "գործի վարույթը կասեցնելու վերաբերյալ առաջին ատյանի դատարանի որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջին ատյանի դատարանի կայացրած վճիռը",
      "գործի վարույթը կարճելու վերաբերյալ առաջին ատյանի դատարանի որոշումը",
      "վերաքննիչ դատարանի որոշումը՝ վերաքննիչ վարույթը կարճելու վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Դատական ակտը հիմնավորված է, եթե.",
    "correctAnswer": "դրանում արտացոլված են այն կայացնելու համար անհրաժեշտ և բավարար փաստական և իրավական հիմքերը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն կայացվել է ՀՀ Սահմանադրության, սահմանադրական օրենքների, ՀՀ վավերացրած միջազգային պայմանագրերի, այլ օրենքների և ենթաօրենսդրական նորմատիվ իրավական ակտերի պահանջների պահպանմամբ",
      "դրանում արտացոլված են ապացույցների գնահատման, փաստերի հաստատման և իրավունքի կիրառման գործընթացի կապակցությամբ դատարանի դատողությունների ընթացքը և դրանից բխող եզրահանգումները",
      "դատարանը դրանում սպառիչ անդրադարձել է կողմերի կողմից դատավարության ընթացքում ներկայացված բոլոր էական փաստարկներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Դատական ակտը չի կարող պատճառաբանվել ենթադրություններով՝ բացառությամբ այնպիսի ենթադրությունների, որոնք.",
    "correctAnswer": "թույլատրելի են օրենքում ամրագրված կանխավարկածներով",
    "incorrectAnswers": [
      "ողջամտորեն բխում են տվյալ գործի փաստական հանգամանքներից",
      "ամբողջովին չեն հերքվել գործին մասնակցող անձանց կողմից",
      "իրենց բնույթով այնպիսին են, որ չեն կարող հստակորեն հաստատվել կամ հերքվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Դատարանի որոշման հիման վրա ՀՀ-ի հաշվին թարգմանիչ նշանակելու կարգը, այդ թարգմանչի վարձատրության չափը և կարգը սահմանվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ կառավարության որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
      "ՀՀ արդարադատության նախարարի հրամանով",
      "առանձին հատուկ օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Գործը կամ դրա մի մասը դռնփակ նիստում քննելու հարցը լուծվում է.",
    "correctAnswer": "դռնփակության պայմաններում",
    "incorrectAnswers": [
      "դռնբաց պայմաններում",
      "դռնփակության պայմաններում, եթե դատարանը չի որոշում հարցը քննել դռնբաց պայմաններում",
      "դռնբաց պայմաններում, եթե դատարանը չի որոշում հարցը քննել դռնփակության պայմաններում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "Օրենքով արբիտրաժին ենթակա վեճը.",
    "correctAnswer": "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից դատաքննությունն ավարտվելը օրենքով սահմանված կարգով գործին մասնակցող անձանց համաձայնությամբ կարող է հանձնվել արբիտրաժի լուծմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից դատաքննությունը սկսվելը օրենքով սահմանված կարգով գործին մասնակցող անձանց համաձայնությամբ կարող է հանձնվել արբիտրաժի լուծմանը",
      "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից նախնական դատական նիստն ավարտվելը օրենքով սահմանված կարգով գործին մասնակցող անձանց համաձայնությամբ կարող է հանձնվել արբիտրաժի լուծմանը",
      "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին որոշում կայացվելը օրենքով սահմանված կարգով գործին մասնակցող անձանց համաձայնությամբ կարող է հանձնվել արբիտրաժի լուծմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Միմյանց հետ փոխկապակցված մի քանի պահանջներով գործը, եթե այդ պահանջներից մեկը ենթակա է առաջին ատյանի դատարանին, իսկ մյուսը՝ վարչական դատարանին, քննում է.",
    "correctAnswer": "այն դատարանը, որին ենթակա է հիմնական պահանջը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական դատարանը",
      "առաջին ատյանի դատարանը",
      "այն դատարանը, որին ենթակա են պահանջների մեծամասնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Քաղաքացիական գործերի ընդհանուր տարածքային ընդդատությունը կարգավորող իրավանորմի համաձայն՝ հայցը.",
    "correctAnswer": "ներկայացվում է պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ քաղաքացու՝ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում` բնակության վերջին հայտնի վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե այլ բան սահմանված չէ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով կամ Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում ներկայացվում է պատասխանող իրավաբանական անձի գտնվելու վայրի կամ պատասխանող քաղաքացու բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "ներկայացվում է պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ պատասխանող քաղաքացու՝ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ նրան պատկանող գույքի մեծամասնության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "բոլոր դեպքերում ներկայացվում է պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ քաղաքացու՝ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում` բնակության վերջին հայտնի վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Մի քանի պատասխանողների դեմ հայցը.",
    "correctAnswer": "հայցվորի ընտրությամբ կարող է ներկայացվել պատասխանողներից որևէ մեկի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկայացվում է պատասխանողների մեծամասնության հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "հայցվորի ընտրությամբ կարող է ներկայացվել պատասխանողներից որևէ մեկի բնակության (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "ներկայացվում է հիմնական պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Հողամասերի, շենքերի, շինությունների նկատմամբ սեփականության իրավունքը ճանաչելու վերաբերյալ հայցը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "հողամասի, շենքի, շինության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան, իսկ պատասխանողի՝ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ տվյալ հողամասի, շենքի, շինության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան, իսկ եթե պատասխանող քաղաքացին հաշվառման հասցե չունի, ապա՝ նրա բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "հայցվորի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Անշարժ գույքն արգելանքից հանելու վերաբերյալ հայցը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "անշարժ գույքի գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ հայցվորի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան, իսկ եթե պատասխանող քաղաքացին հաշվառման վայր չունի, ապա՝ պատասխանողի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "հայցվորի ընտրությամբ՝ անշարժ գույքի գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան կամ պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարան, իսկ եթե պատասխանող քաղաքացին հաշվառման վայր չունի, ապա՝ նրա բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Գործն ըստ տարածքային ընդդատության ստացած դատարանը.",
    "correctAnswer": "յոթնօրյա ժամկետում որոշում է կայացնում այն վարույթ ընդունելու կամ գործը Վճռաբեկ դատարանի նախագահին ուղարկելու մասին, եթե համաձայն չէ գործի տարածքային ընդդատությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "եռօրյա ժամկետում որոշում է կայացնում այն վարույթ ընդունելու կամ գործը Վճռաբեկ դատարանի նախագահին ուղարկելու մասին, եթե համաձայն չէ գործի տարածքային ընդդատությանը",
      "ամեն դեպքում պարտավոր է քննել և լուծել ստացված գործն ըստ էության",
      "յոթնօրյա ժամկետում որոշում է կայացնում այն վարույթ ընդունելու կամ գործը Բարձրագույն դատական խորհուրդ ուղարկելու մասին, եթե համաձայն չէ գործի տարածքային ընդդատությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Դատավորի հատուկ կարծիքը կարող է վերաբերել.",
    "correctAnswer": "դատական ակտի ինչպես պատճառաբանական, այնպես էլ եզրափակիչ մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատական ակտի պատճառաբանական մասին",
      "միայն դատական ակտի եզրափակիչ մասին",
      "դատական ակտի նկարագրական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "Դատարանը քաղաքացիական գործով փորձագետին նախազգուշացնում է քրեական պատասխանատվության մասին.",
    "correctAnswer": "ակնհայտ կեղծ եզրակացություն տալու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "անհիմն եզրակացություն տալու համար",
      "ոչ ամբողջական եզրակացություն տալու համար",
      "եզրակացությունը սահմանված ժամկետում չտալու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Ի՞նչ է անում առաջին ատյանի դատարանը քաղաքացիական գործով արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշում կայացնելուց հետո.",
    "correctAnswer": "որոշման կայացման պահից անցնում է եզրափակիչ դատական ակտի կայացմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "լսում է վկաների ցուցմունքները, կողմերի բացատրությունները և միայն դրանից հետո անցնում է եզրափակիչ դատական ակտի կայացմանը",
      "լսում է միայն գործին մասնակցող անձանց բացատրությունները և դրանից հետո անցնում է եզրափակիչ դատական ակտի կայացմանը",
      "որոշման կայացման պահից անցնում է եզրափակիչ դատական ակտի կայացմանը, եթե կողմերը չեն ներկայացել դատական նիստին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Արագացված դատաքննության կիրառմամբ կայացված եզրափակիչ դատական ակտն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "այն կայացնելու օրվանից 15-օրյա ժամկետում, եթե դրա դեմ վերաքննիչ բողոք չի բերվում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն կայացնելու օրվանից մեկամսյա ժամկետում",
      "այն կայացնելու օրվանից երկշաբաթյա ժամկետում, եթե դրա դեմ վերաքննիչ բողոք չի բերվում",
      "այն կայացնելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը քաղաքացիական գործով կայացնում է վճիռ.",
    "correctAnswer": "գործն ըստ էության լուծելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցը կամ դիմումը վերադարձնելու դեպքում",
      "գործի վարույթը կասեցնելու դեպքում",
      "հայցի ապահովումը վերացնելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը, անհրաժեշտ համարելով պարզել գործի համար նշանակություն ունեցող հանգամանքները, գործում առկա ապացույցները լրացուցիչ հետազոտելու միջոցով․",
    "correctAnswer": "ոչ ավելի, քան մեկ անգամ կարող է վերսկսել գործի դատաքննությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ավելի, քան մեկ անգամ կարող է վերսկսել գործի քննությունը՝ նշանակելով նախնական դատական նիստ",
      "ոչ ավելի, քան մեկ անգամ կարող է կասեցնել գործի վարույթը",
      "ոչ ավելի, քան մեկ անգամ (իսկ բացառիկ դեպքերում՝ ոչ ավելի, քան երկու անգամ) կարող է վերսկսել գործի դատաքննությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող քաղաքացիական գործով առաջին ատյանի դատարանի վճիռը կազմված է.",
    "correctAnswer": "ներածական, նկարագրական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից",
    "incorrectAnswers": [
      "ներածական, նկարագրական և եզրափակիչ մասերից",
      "ներածական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից",
      "նկարագրական, պատճառաբանական և եզրափակիչ մասերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Համաձայն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի՝ վկա կարող է լինել.",
    "correctAnswer": "ցանկացած ֆիզիկական անձ, որին կարող է հայտնի լինել տվյալ գործի լուծման համար նշանակություն ունեցող որևէ փաստի մասին տեղեկություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի ելքով չշահագրգռված ցանկացած անձ, ում հայտնի են դատարանի կողմից վեճի ճիշտ լուծման համար նշանակություն ունեցող տեղեկություններ և հանգամանքներ",
      "կողմերի հետ ազգակցական կապի մեջ չգտնվող ցանկացած անձ, ում հայտնի են կամ կարող են հայտնի լինել դատարանի կողմից վեճի ճիշտ լուծման համար նշանակություն ունեցող տեղեկություններ և հանգամանքներ",
      "գործի ելքով չշահագրգռված և գործին մասնակցող անձանց հետ ազգակցական կապի մեջ չգտնվող ցանկացած անձ, ում հայտնի են դատարանի կողմից վեճի ճիշտ լուծման համար նշանակություն ունեցող տեղեկություններ և հանգամանքներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Գործին մասնակցող անձանց հաշտության համաձայնությունը հաստատելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը վճիռ է կայացնում գործի վարույթը հաշտության համաձայնությամբ ավարտելու մասին, որը պետք է պարունակի հաշտության համաձանության.",
    "correctAnswer": "բառացի շարադրանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "համառոտ շարադրանքը",
      "հիմնական պայմանները",
      "եզրափակիչ մասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով կարող են վերանայվել.",
    "correctAnswer": "առաջին ատյանի դատարանի և վերաքննիչ դատարանի` օրինական ուժի մեջ մտած այն դատական ակտերը, որոնք ենթակա են բողոքարկման, վճարման կարգադրությունները, ինչպես նաև Վճռաբեկ դատարանի՝ վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու, այն առանց քննության թողնելու, վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելը մերժելու մասին և վճռաբեկ բողոքի քննության արդյունքով կայացված որոշումները",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վերաքննիչ դատարանի և վճռաբեկ դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած որոշումները",
      "միայն առաջին ատյանի դատարանների և վերաքննիչ դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտերը",
      "միայն առաջին ատյանի դատարանի և ՀՀ վերաքննիչ քաղաքացիական դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած այն դատական ակտերը (այդ թվում՝ վճարման կարգադրությունները), որոնք ենթակա են բողոքարկման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Պայմանագիր կնքելուն հարկադրելու հետ կապված վեճով առաջին ատյանի դատարանի վճռի եզրափակիչ մասը պետք է պարունակի.",
    "correctAnswer": "այն պայմանները, որոնցով կողմերը պարտավոր են կնքել պայմանագիրը",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրի էական պայմանները",
      "պայմանագրի յուրաքանչյուր վիճելի պայմանի վերաբերյալ որոշումը",
      "պայմանագրի յուրաքանչյուր էական պայմանի վերաբերյալ որոշումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Պայմանագիրը փոխելու հետ կապված վեճով առաջին ատյանի դատարանի վճռի եզրափակիչ մասը պետք է պարունակի.",
    "correctAnswer": "պայմանագրի յուրաքանչյուր վիճելի պայմանի վերջնական ձևակերպումը",
    "incorrectAnswers": [
      "պայմանագրի էական պայմանները",
      "պայմանագրի բոլոր պայմանները",
      "պայմանագրի բոլոր էական պայմանների վերաբերյալ որոշումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործի վարույթը կարճելու մասին առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված որոշ դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում որոշում",
      "վճարման կարգադրություն",
      "բոլոր դեպքերում վճիռ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո, եթե այլ բան նախատեսված չէ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում՝ հրապարակման պահից",
      "բոլոր դեպքերում՝ դրա հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո, եթե առաջին ատյանի դատարանը չի որոշում, որ այն պետք է օրինական ուժի մեջ մտնի հրապարակման պահից տասնհինգ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը վճռի կայացումից հետո մինչև վճռի օրինական ուժի մեջ մտնելը կիրառում է վճռի կատարման ապահովման միջոցներ.",
    "correctAnswer": "միայն գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իր նախաձեռնությամբ",
      "իր նախաձեռնությամբ կամ գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ",
      "իր նախաձեռնությամբ, կողմի միջնորդությամբ կամ շահագրգիռ այլ անձի միջնորդությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով վճռի կատարման ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը առաջին ատյանի դատարանի կողմից քննվում է.",
    "correctAnswer": "անհապաղ, առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ստանալուց հետո հնգօրյա ժամկետում, առանց դատական նիստ հրավիրելու",
      "այն ստանալուց հետո հնգորյա ժամկետում, դատական նիստում",
      "այն ստանալուց հետո եռօրյա ժամկետում, առանց դատական նիստ հրավիրելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Վճիռ կայացրած առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է լրացուցիչ վճիռ.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ կամ իր նախաձեռնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իր նախաձեռնությամբ",
      "միայն գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ",
      "միայն հայցվորի կամ պատասխանողի միջնորդությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը լրացուցիչ վճռի կայացման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "առաջին ատյանի դատարանը թերի կամ սխալ է պատճառաբանել վճիռը",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջին ատյանի դատարանը, վճռի պատճառաբանական մասում որևէ պահանջի անդրադառնալով, վճռի եզրափակիչ մասում ըստ էության չի լուծել այդ պահանջի բավարարման կամ մերժման հարցը",
      "առաջին ատյանի դատարանը չի լուծել կամ թերի է լուծել դատական ծախսերի հարցը",
      "առաջին ատյանի դատարանը չի լուծել կիրառված հայցի ապահովման միջոցները վերացնելու հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը լրացուցիչ վճիռ կայացնելու մասին միջնորդությունը պետք է քննի և լուծի այն ստանալու օրվանից.",
    "correctAnswer": "20 օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ ամսվա ընթացքում",
      "երկու շաբաթվա ընթացքում",
      "10 օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Լրացուցիչ վճիռ կայացնելը մերժելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "վճիռ՝ լրացուցիչ վճիռ կայացնելը մերժելու մասին",
      "կարգադրություն՝ լրացուցիչ վճիռ կայացնելը մերժելու մասին",
      "վճիռ՝ միջնորդությունն առանց քննության թողնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Կարո՞ղ է արդյոք բողոքարկվել լրացուցիչ վճիռ կայացնելը մերժելու մասին առաջին ատյանի դատարանի որոշումը.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում կարող է",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի կարող",
      "կարող է միայն այն դեպքում, եթե նման միջնորդությամբ հանդես է եկել հայցվորը",
      "կարող է միայն այն դեպքում, եթե նման միջնորդությամբ հանդես է եկել պատասխանողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Արդյո՞ք վճիռը կայացրած առաջին ատյանի դատարանն իրավունք ունի պարզաբանել իր կայացրած վճիռը.",
    "correctAnswer": "ոչ, առաջին ատյանի դատարանը նման լիազորություն չունի",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, միայն գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ",
      "այո, միայն իր նախաձեռնությամբ",
      "այո, գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ կամ իր նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Դատական ակտում թույլ տրված վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին միջնորդությունը կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "դատական ակտի կայացման պահից մինչև դրա կատարումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտի կայացման պահից մինչև դրա օրինական ուժի մեջ մտնելու պահը",
      "դատական ակտի կայացման պահից մեկ ամսվա ընթացքում",
      "դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո մեկ ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանի դատական ակտում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու հարցը դատարանը լուծում է.",
    "correctAnswer": "առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստում",
      "հեռակա դատաքննության կարգով",
      "արագացված դատաքննության կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Դատական ակտում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին միջնորդությունն առաջին ատյանի դատարանը պետք է քննի և լուծի այն ստանալու օրվանից.",
    "correctAnswer": "10 օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "5 օրվա ընթացքում",
      "երկու շաբաթվա ընթացքում",
      "մեկ ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Դատական ակտում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարզաբանում",
      "վճիռ",
      "լրացուցիչ վճիռ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Դատական ակտը բեկանելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "դրանում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին որոշումները իրենց ուժը կորցնում են, եթե այլ բան սահմանված չէ վերադաս դատական ատյանի որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին որոշումները ամեն դեպքում կորցնում են իրենց ուժը",
      "դրանում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին որոշումները ամեն դեպքում պահպանում են իրենց ուժը",
      "դրանում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին որոշումները իրենց ուժը պահպանում են միայն այն դեպքում, եթե դատարանը սեփական նախաձեռնությամբ է կայացրել դատական ակտում տեղ գտած վրիպակները, գրասխալները և թվաբանական սխալներն ուղղելու մասին որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանի որոշումն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից, եթե ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացման պահից 15 օր հետո",
      "հրապարակման պահից 3 օր հետո",
      "կայացման պահից 3 օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով վճիռը բացառիկ դեպքերում կարող է հրապարակման պահից հայտարարվել օրինական ուժի մեջ մտած, եթե դա չանելը.",
    "correctAnswer": "անխուսափելիորեն կառաջացնի ծանր հետևանքներ գործին մասնակցող անձի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "անխուսափելիորեն կառաջացնի ծանր հետևանքներ դատարանի համար",
      "անխուսափելիորեն կառաջացնի ծանր հետևանքներ միայն հայցվորի համար",
      "անխուսափելիորեն կվնասի արդարադատության շահերին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Եթե ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցագինը կամ դրամական արտահայտությամբ գնահատված հայցի առարկայի արժեքը չի գերազանցում նվազագույն աշխատավարձի հիսնապատիկը, ապա դատարանի վճիռն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց հանձնվելու պահից",
      "հրապարակման պահից երեք օր հետո",
      "հրապարակման պահից տասնհինգ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Ալիմենտ բռնագանձելու վերաբերյալ վճիռն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց հանձնվելու պահից",
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
      "հրապարակման պահից երեք օր հետո, եթե դատարանն այլ բան չի սահմանել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Կերակրողին կորցնելու դեպքում վնասի հատուցման վերաբերյալ վճիռն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց հանձնվելու պահից",
      "հայցի բավարարման դեպքում՝ հայցվորին կամ հայցվորներին հանձնվելու պահից, իսկ հայցի մերժման դեպքում՝ պատասխանողին հանձնվելու պահից, եթե այլ բան սահմանված չէ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
      "հրապարակման պահից մեկ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Գործի վարույթը հաշտության համաձայնությամբ ավարտելու մասին վճիռն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հաշտության համաձայնության մեջ սահմանված ժամկետում",
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
      "հրապարակման պահից հինգ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով վճիռը բողոքարկվելու և վերաքննիչ դատարանի կողմից չբեկանվելու դեպքում այն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում՝ վերաքննիչ դատարանի համապատասխան որոշումն ուժի մեջ մտնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ վճռի հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
      "ամեն դեպքում՝ վերաքննիչ դատարանի համապատասխան որոշման հրապարակման պահից",
      "վերաքննիչ դատարանի համապատասխան որոշման հրապարակման պահից, եթե այլ բան սահմանված չէ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանի այն որոշումները, որոնք կայացվում են դատական նիստից դուրս.",
    "correctAnswer": "կայացվում են առանձին ակտի ձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացվում են առանձին ակտի ձևով, եթե առկա է այդպիսի անհրաժեշտություն",
      "պարտադիր ամրագրվում են հաջորդ դատական նիստի արձանագրության մեջ",
      "կարող են կայացվել առանձին ակտի ձևով կամ ամրագրվել հաջորդ դատական նիստի արձանագրության մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանի առանձին ակտի ձևով կայացված որոշումը.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող անձանց հանձնվում է առձեռն, իսկ դրա անհնարինության դեպքում նրանց է ուղարկվում կայացման պահից եռօրյա ժամկետում, եթե ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով այլ ժամկետ սահմանված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն կցվում է դատական նիստի արձանագրությանը",
      "հրապարակվում է և կցվում է դատական նիստի արձանագրությանը",
      "գործին մասնակցող անձանց հանձնվում է առձեռն, իսկ դրա անհնարինության դեպքում նրանց է ուղարկվում կայացման պահից մեկօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Դիվանագիտական ուղիներով կամ դատարանների միջև անմիջական հաղորդակցության միջոցով փոխադարձ իրավական օգնություն ցույց տալու հարցումների կատարման մասին Հայաստանի Հանրապետության դատարանները յուրաքանչյուր հարցման կապակցությամբ ծանուցում են.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության արդարադատության նախարարությանը՝ նշելով հարցումը կազմելու (ստանալու) ամսաթիվը, հարցումը կազմած դատարանի անվանումը, հարցման համառոտ բովանդակությունը, հարցումը կատարած դատարանի անվանումը և կատարման համառոտ բովանդակությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայաստանի Հանրապետության վճռաբեկ դատարանին՝ նշելով հարցումը կազմելու (ստանալու) ամսաթիվը, հարցումը կազմած դատարանի անվանումը, հարցման համառոտ բովանդակությունը, հարցումը կատարած դատարանի անվանումը և կատարման համառոտ բովանդակությունը",
      "Հայաստանի Հանրապետության Բարձրագույն դատական խորհրդին՝ նշելով հարցումը կազմելու (ստանալու) ամսաթիվը, հարցումը կազմած դատարանի անվանումը, հարցման համառոտ բովանդակությունը, հարցումը կատարած դատարանի անվանումը և կատարման համառոտ բովանդակությունը",
      "Հայաստանի Հանրապետության Դատական դեպարտամենտին՝ նշելով հարցումը կազմելու (ստանալու) ամսաթիվը, հարցումը կազմած դատարանի անվանումը, հարցման համառոտ բովանդակությունը, հարցումը կատարած դատարանի անվանումը և կատարման համառոտ բովանդակությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Եթե իրավական օգնությունն իրականացվում է դիվանագիտական ուղիներով կամ ՀՀ դատարանի և օտարերկրյա պետության դատարանի միջև անմիջական հաղորդակցության միջոցով, ապա օտարերկրյա պետության դատարանի հարցումն ստացած ՀՀ դատարանը, եթե հարցման կատարումը չի մտնում իր իրավասության մեջ.",
    "correctAnswer": "դա վերահասցեագրում է ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով իրավասու դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "դա վերահասցեագրում է ՀՀ բարձրագույն դատական խորհուրդ",
      "դա վերահասցեագրում է ՀՀ արդարադատության նախարարություն",
      "դա վերահասցեագրում է ՀՀ արտաքին գործերի նախարարություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Եթե իրավական օգնության մասին հարցումը ներկայացրել է ՀՀ դատարանն օտարերկրյա պետություն ուղարկելու համար, ապա ՀՀ արդարադատության նախարարությունը պարզում է հարցման համապատասխանությունը տվյալ միջազգային պայմանագրով սահմանված կարգին և ներկայացվող պահանջներին, որից հետո.",
    "correctAnswer": "եռօրյա ժամկետում, ներկայացնում է օտարերկրյա պետության իրավասու մարմին",
    "incorrectAnswers": [
      "հնգօրյա ժամկետում, ներկայացնում է օտարերկրյա պետության իրավասու մարմին",
      "տասնօրյա ժամկետում, ներկայացնում է օտարերկրյա պետության իրավասու մարմին",
      "երկշաբաթյա ժամկետում, ներկայացնում է օտարերկրյա պետության իրավասու մարմին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Օտարերկրյա պետության դատարանի հարցումները ՀՀ տարածքում կատարվում են.",
    "correctAnswer": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված ժամկետներում, եթե համապատասխան միջազգային պայմանագրով այլ ժամկետ սահմանված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված ժամկետներում",
      "ամեն դեպքում ՀՀ Սահմանադրությամբ նախատեսված ժամկետներում",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ նախատեսված ժամկետում, եթե ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով այլ ժամկետ նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Միջազգային կազմակերպությունների դատական իմունիտետը սահմանվում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ միջազգային պայմանագրերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով",
      "ՀՀ Սահմանադրությամբ",
      "ՀՀ դատական օրենսգրքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Դատարանում օտարերկրյա պետության դեմ հայցադիմում ներկայացնելը թույլատրվում է.",
    "correctAnswer": "միայն համապատասխան պետության իրավասու մարմինների համաձայնությամբ, եթե ՀՀ միջազգային պայմանագրերով այլ բան նախատեսված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ՀՀ արդարադատության նախարարի համաձայնությամբ",
      "միայն ՀՀ վճռաբեկ դատարանի նախագահի համաձայնությամբ",
      "միայն համապատասխան պետության բարձրագույն դատական ատյանի նախագահի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Օտարերկրյա անձանց մասնակցությամբ գործերով դատավարությունը ՀՀ դատարաններում իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքին և Հայաստանի Հանրապետության այլ օրենքներին համապատասխան",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ դատական օրենսգրքին համապատասխան",
      "համապատասխան արտասահմանյան պետության քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքին համապատասխան",
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքին և համապատասխան արտասահմանյան պետության քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքին համապատասխան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "ՀՀ-ն կարող է սահմանել դատավարական իրավունքների պատասխան սահմանափակումներ այն պետությունների օտարերկրյա անձանց նկատմամբ.",
    "correctAnswer": "որոնց դատարաններում թույլ են տրվում Հայաստանի Հանրապետության քաղաքացիների և իրավաբանական անձանց դատավարական իրավունքների սահմանափակումներ",
    "incorrectAnswers": [
      "որոնք թշնամական հարաբերությունների մեջ են գտնվում Հայաստանի Հանրապետության հետ",
      "որոնք դիվանագիտական հարաբերություններ չունեն Հայաստանի Հանրապետության հետ",
      "որոնք չունեն Հայաստանի Հանրապետության հետ կնքված միջազգային պայմանագրեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետության միջազգային պայմանագրերով սահմանված դեպքերում օտարերկրյա անձանց համար կարող են սահմանվել.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ և վճռաբեկ բողոք բերելու ավելի երկարատև ժամկետներ",
    "incorrectAnswers": [
      "ապացույցներ ներկայացնելու ավելի երկարատև ժամկետներ",
      "ապացույցներ ներկայացնելու ավելի կարճատև ժամկետներ",
      "վերաքննիչ և վճռաբեկ բողոք բերելու ավելի կարճատև ժամկետներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով առաջին ատյանի դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանը",
      "դատական ակտը կայացրած առաջին ատյանի դատարանը",
      "վերաքննիչ դատարանը, իսկ դրա անհնարինության դեպքում՝ ՀՀ վճռաբեկ դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով վերաքննիչ և Վճռաբեկ դատարանների՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտերը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում ՀՀ վճռաբեկ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերաքննիչ դատարանը",
      "վերաքննիչ դատարանը, իսկ դրա անհնարինության դեպքում՝ ՀՀ վճռաբեկ դատարանը",
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանը կամ վերաքննիչ դատարանը՝ կախված բողոքաբերի ցանկությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը չի կարող համարվել նոր երևան եկած հանգամանք.",
    "correctAnswer": "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտով անվավեր է ճանաչվել ժառանգության վկայագիրը կամ այն գործարքը, որը հիմք է ծառայել տվյալ դատական ակտը կայացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոք բերած անձն ապացուցում է, որ այդ հանգամանքները գոյություն են ունեցել գործի լուծման պահին, հայտնի չեն եղել և չէին կարող հայտնի լինել բողոք բերած գործին մասնակցող անձին ու դատարանին, և այդ հանգամանքները գործի լուծման համար ունեն էական նշանակություն",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքները, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացությունը, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանությունը, գրավոր կամ իրեղեն ապացույցների կեղծված լինելը հանգեցրել են ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատվել է, որ բողոք բերած անձ չհանդիսացող գործին մասնակցող անձինք կամ նրանց ներկայացուցիչները կատարել են գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարք, որը հանգեցրել է ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն, կամ գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարքը կատարել է դատավորը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է համարվել նոր երևան եկած հանգամանք.",
    "correctAnswer": "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատվել է, որ բողոք բերած անձ չհանդիսացող գործին մասնակցող անձինք կամ նրանցներկայացուցիչները կատարել են գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարք, որը հանգեցրել է ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն, կամ գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարքը կատարել է դատավորը",
    "incorrectAnswers": [
      "Բարձրագույն դատական խորհուրդն ընդունել է որոշում, որով տվյալ դատական ակտը կայացրած դատավորը ենթարկվել է կարգապահական պատասխանատվության՝ արդարադատություն իրականացնելիս նյութական կամ դատավարական նորմի ակնհայտ և կոպիտ խախտման համար",
      "վարչական դատարանն ուժի մեջ մտնելու պահից անվավեր է ճանաչել այն նորմատիվ իրավական ակտը, որի հիման վրա կայացվել է տվյալ դատական ակտը",
      "բեկանվել է այն դատական ակտը, դատավճիռը, կամ ընդունման պահից անվավեր է ճանաչվել այն վարչական ակտը, որը հիմք է ծառայել տվյալ դատական ակտի կայացման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը չի կարող համարվել նոր հանգամանք.",
    "correctAnswer": "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքները, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացությունը, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանությունը, գրավոր կամ իրեղեն ապացույցների կեղծված լինելը հանգեցրել են ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն",
    "incorrectAnswers": [
      "Բարձրագույն դատական խորհուրդն ընդունել է որոշում, որով տվյալ դատական ակտը կայացրած դատավորը ենթարկվել է կարգապահական պատասխանատվության՝ արդարադատություն իրականացնելիս նյութական կամ դատավարական նորմի ակնհայտ և կոպիտ խախտման համար",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտով անվավեր է ճանաչվել ժառանգության վկայագիրը կամ այն գործարքը, որը հիմք է ծառայել տվյալ դատական ակտը կայացնելու համար",
      "բեկանվել է այն դատական ակտը, դատավճիռը, կամ ընդունման պահից անվավեր է ճանաչվել այն վարչական ակտը, որը հիմք է ծառայել տվյալ դատական ակտի կայացման համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է համարվել նոր հանգամանք.",
    "correctAnswer": "վարչական դատարանն ուժի մեջ մտնելու պահից անվավեր է ճանաչել այն նորմատիվ իրավական ակտը, որի հիման վրա կայացվել է տվյալ դատական ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոք բերած անձն ապացուցում է, որ այդ հանգամանքները գոյություն են ունեցել գործի լուծման պահին, հայտնի չեն եղել և չէին կարող հայտնի լինել բողոք բերածգործին մասնակցող անձին ու դատարանին, և այդ հանգամանքները գործի լուծման համար ունեն էական նշանակություն",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատված՝ վկայի սուտ ցուցմունքները, փորձագետի ակնհայտ կեղծ եզրակացությունը, թարգմանչի ակնհայտ սխալ թարգմանությունը, գրավոր կամ իրեղեն ապացույցների կեղծված լինելը հանգեցրել են ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն",
      "դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռով հաստատվել է, որ բողոք բերած անձ չհանդիսացող գործին մասնակցող անձինք կամ նրանց ներկայացուցիչները կատարել են գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարք, որը հանգեցրել է ապօրինի կամ չհիմնավորված դատական ակտ կայացնելուն, կամ գործի քննության հետ կապված հանցավոր արարքը կատարել է դատավորը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքն ստորագրում է.",
    "correctAnswer": "բողոք բերող անձը կամ նրա ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն փաստաբանը",
      "միայն բողոք բերող անձը",
      "միայն հատուկ արտոնագիր ունեցող փաստաբանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Դատական ակտի վերանայման բողոքը վերադարձնելու, առանց քննության թողնելու և վարույթ ընդունելը մերժելու հիմքերի բացակայության դեպքում վերաքննիչ դատարանը կայացնում է նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքը վարույթ ընդունելու մասին որոշում.",
    "correctAnswer": "բողոքը ստանալուց հետո՝ մեկամսյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքը ստանալուց հետո՝ երկամսյա ժամկետում",
      "բողոքը ստանալուց հետո՝ ողջամիտ ժամկետում",
      "բողոքը ստանալուց հետո՝ երկշաբաթյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Գործին մասնակցող անձը իրավունք ունի պատասխան ուղարկելու կամ այն հանձնելու դատարան և գործին մասնակցող այլ անձանց.",
    "correctAnswer": "նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքը վարույթ ընդունելու մասին դատարանի որոշումն ստանալուց հետո՝ երկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքը վարույթ ընդունելու մասին դատարանի որոշումն ստանալուց հետո՝ տասնհինգօրյա ժամկետում",
      "նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքը ստանալուց հետո՝ երկշաբաթյա ժամկետում",
      "նոր երևան եկած կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքը ստանալուց հետո՝ տասնհինգօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Նոր երևան եկած հանգամանքներով կամ նոր հանգամանքներով դատական ակտի վերանայման բողոքի քննության ընթացքում դատարանը.",
    "correctAnswer": "հետազոտում է գործում առկա ապացույցները",
    "incorrectAnswers": [
      "ապացույցներ չի հետազոտում",
      "հետազոտում է միայն բողոքին կից ներկայացված ապացույցները",
      "հետազոտում է միայն բողոքի պատասխանին կից ներկայացված ապացույցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում դատարանը կայացնում է գործը վարույթ ընդունելու մասին որոշում.",
    "correctAnswer": "գործը ստանալուց հետո՝ եռօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը ստանալուց հետո՝ հնգօրյա ժամկետում",
      "գործը ստանալուց հետո՝ յոթօրյա ժամկետում",
      "գործը ստանալուց հետո՝ տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում, գործի քննությանը մասնակցած դատավորը.",
    "correctAnswer": "չի կարող մասնակցել տվյալ գործի նոր քննությանը, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում կարող է մասնակցել տվյալ գործի նոր քննությանը",
      "ամեն դեպքում չի կարող մասնակցել տվյալ գործի նոր քննությանը",
      "կարող է մասնակցել տվյալ գործի նոր քննությանը՝ միայն կողմերի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում, գործի նոր քննության ժամանակ.",
    "correctAnswer": "չեն կարող փոփոխվել հայցի առարկան կամ հիմքը, ինչպես նաև չի կարող ներկայացվել հակընդդեմ հայց",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող են փոփոխվել հայցի առարկան կամ հիմքը, սակայն չի կարող ներկայացվել հակընդդեմ հայց",
      "չեն կարող փոխվել հայցի առարկան կամ հիմքը, սակայն կարող է ներկայացվել հակընդդեմ հայց",
      "կարող են փոփոխվել հայցի առարկան կամ հիմքը, ինչպես նաև կարող է ներկայացվել հակընդդեմ հայց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում, գործի նոր քննության ժամանակ.",
    "correctAnswer": "չի կարող ներկայացվել հայցային վաղեմություն կիրառելու մասին գրավոր միջնորդություն, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ միջնորդություն ներկայացնողն առաջին ատյանի դատարանում գործի նախորդ քննության ընթացքում իրենից անկախ պատճառներով զրկված է եղել հայցային վաղեմության ժամկետի լրացած լինելը վկայակոչելու հնարավորությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում կարող է ներկայացվել հայցային վաղեմություն կիրառելու մասին գրավոր միջնորդություն",
      "ամեն դեպքում չի կարող ներկայացվել հայցային վաղեմություն կիրառելու մասին գրավոր միջնորդություն",
      "հայցային վաղեմություն կիրառելու մասին գրավոր միջնորդություն կարող է ներկայացվել միայն գործին մասնակցող բոլոր անձանց համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում, դատարանում գործի նոր քննությունն իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "գործը նոր քննության ուղարկելու մասին որոշմամբ սահմանված ծավալով",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի նոր քննությունն իրականացնող դատարանի որոշած ծավալով",
      "գործին մասնակցող անձանց որոշած ծավալով",
      "կողմերի և գործի նոր քննությունն իրականացնող դատարանի որոշած ծավալով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Դատարանի եզրափակիչ դատական ակտը բեկանվելու և գործը նոր քննության ուղարկելու մասին դատական ակտ կայացվելու դեպքում, գործի նախորդ քննությունների ժամանակ չթույլատրված ապացույցները.",
    "correctAnswer": "նոր քննության ժամանակ ենթակա չեն հետազոտման և գնահատման, բացառությամբ այն դեպքի, երբ դատական ակտը բեկանվել է տվյալ ապացույցը թույլատրված չլինելու հիմքով",
    "incorrectAnswers": [
      "նոր քննության ժամանակ ամեն դեպքում ենթակա են հետազոտման և գնահատման",
      "նոր քննության ժամանակ ամեն դեպքում ենթակա չեն հետազոտման և գնահատման",
      "նոր քննության ժամանակ ենթակա են հետազոտման և գնահատման միայն դատարանի և գործին մասնակցող բոլոր անձանց համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի ակտն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացման պահից մեկ ամիս հետո",
      "կայացման պահից երկու շաբաթ հետո",
      "կայացման պահից, եթե այլ բան սահմանված չէ Վճռաբեկ դատարանի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի ակտը.",
    "correctAnswer": "ենթակա չէ բողոքարկման",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է բողոքարկվել ՀՀ Սահմանադրական դատարան",
      "կարող է բողոքարկվել Մարդու իրավունքների եվրոպական դատարան",
      "ենթակա չէ բողոքարկման, եթե Վճռաբեկ դատարանն այլ բան չի սահմանել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի որոշման մեջ առկա վրիպակների, գրասխալների և թվաբանական սխալների ուղղումը կատարում է.",
    "correctAnswer": "Վճռաբեկ դատարանը՝ առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "եզրափակիչ դատական ակտ կայացրած համապատասխան առաջին ատյանի դատարանը՝ դատական նիստ հրավիրելով",
      "Վճռաբեկ դատարանը՝ դատական նիստ հրավիրելով",
      "եզրափակիչ դատական ակտ կայացրած համապատասխան առաջին ատյանի դատարանը՝ առանց դատական նիստ հրավիրելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի որոշման մեջ առկա վրիպակների, գրասխալների և թվաբանական սխալների ուղղումը կատարում է Վճռաբեկ դատարանը.",
    "correctAnswer": "համապատասխան միջնորդությունը զեկուցող դատավորին հանձնելուց կամ դրա անհրաժեշտությունը ծագելուց հետո՝ մեկամսյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "համապատասխան միջնորդությունը զեկուցող դատավորին հանձնելուց կամ դրա անհրաժեշտությունը ծագելուց հետո՝ ողջամիտ ժամկետում",
      "համապատասխան միջնորդությունը զեկուցող դատավորին հանձնելուց կամ դրա անհրաժեշտությունը ծագելուց հետո՝ երկշաբաթյա ժամկետում",
      "համապատասխան միջնորդությունը զեկուցող դատավորին հանձնելուց կամ դրա անհրաժեշտությունը ծագելուց հետո՝ երկամսյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը, պարզելով, որ գործը քննած դատարանի թույլ տված իրավունքի նորմերի խախտումները հիմք չեն դատական ակտի բեկանման համար.",
    "correctAnswer": "պետք է դրանց մասին նշի կայացրած որոշման մեջ",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է դրանց մասին չնշել կայացրած որոշման մեջ",
      "կարող է դրանց մասին նշել կայացրած որոշման մեջ",
      "պարտավոր է դրանց մասին չնշել կայացրած որոշման մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը բողոքի քննության արդյունքով կայացնում է.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "վճիռ կամ որոշում",
      "կարգադրություն",
      "պարզաբանում կամ որոշում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի որոշումը կայացվում է.",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության անունից",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճռաբեկ դատարանի անունից",
      "Վճռաբեկ դատարանի քաղաքացիական և վարչական պալատի անունից",
      "այն կայացնող դատավորների անունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի որոշումը կայացվում է.",
    "correctAnswer": "բաց քվեարկությամբ՝ գործին մասնակցող և այլ անձանց բացակայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "գաղտնի քվեարկությամբ՝ գործին մասնակցող և այլ անձանց բացակայությամբ",
      "բաց քվեարկությամբ՝ գործին մասնակցող անձանց ներկայությամբ",
      "գաղտնի քվեարկությամբ՝ բողոք բերած անձի ներկայությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի միջանկյալ դատական ակտերի դեմ բերված վճռաբեկ բողոքի քննության արդյունքով Վճռաբեկ դատարանը.",
    "correctAnswer": "մերժում է վճռաբեկ բողոքը՝ դատական ակտը թողնելով օրինական ուժի մեջ, կամ բավարարում է վճռաբեկ բողոքը՝ վերացնելով վերաքննիչ դատարանի որոշումը՝ անհրաժեշտության դեպքում կայացնելով նոր դատական ակտ",
    "incorrectAnswers": [
      "մերժում է վճռաբեկ բողոքը՝ դատական ակտը թողնելով օրինական ուժի մեջ, կամ բավարարում է վճռաբեկ բողոքը՝ բեկանելով վերաքննիչ դատարանի որոշումը և գործն ուղարկելով նոր քննության",
      "մերժում է վճռաբեկ բողոքը` դատական ակտը թողնելով օրինական ուժի մեջ, կամ բավարարում է վճռաբեկ բողոքը՝ վերացնելով վերաքննիչ դատարանի որոշումը՝ պարտադիր կայացնելով նոր դատական ակտ",
      "մերժում է վճռաբեկ բողոքը՝ դատական ակտը թողնելով օրինական ուժի մեջ, կամ բավարարում է վճռաբեկ բողոքը՝ բեկանելով վերաքննիչ դատարանի որոշումը և գործն ուղարկելով նոր քննության՝ անհրաժեշտության դեպքում կայացնելով նոր դատական ակտ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը քննելիս՝ Վճռաբեկ դատարանը.",
    "correctAnswer": "կաշկանդված չէ վճռաբեկ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի փաստական կամ իրավական դիրքորոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "կաշկանդված է վճռաբեկ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի դիրքորոշմամբ",
      "կաշկանդված է վճռաբեկ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի միայն փաստական դիրքորոշմամբ, սակայն կաշկանդված չէ իրավական դիրքորոշմամբ",
      "կաշկանդված է վճռաբեկ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի միայն իրավական դիրքորոշմամբ, սակայն կաշկանդված չէ փաստական դիրքորոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Կարո՞ղ է արդյոք Վճռաբեկ դատարանը պարզաբանել իր կայացրած որոշումը.",
    "correctAnswer": "ոչ, նման լիազորություն Վճռաբեկ դատարանը չունի",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, միայն սեփական նախաձեռնությամբ",
      "այո, միայն գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ",
      "այո, գործին մասնակցող անձանց միջնորդությամբ կամ սեփական նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը քննելիս՝ Վճռաբեկ դատարանը.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում կաշկանդված չէ բողոք բերած անձի պահանջով",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում կաշկանդված է բողոք բերած անձի պահանջով",
      "որպես կանոն, կաշկանդված է բողոք բերած անձի պահանջով, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի",
      "որպես կանոն, կաշկանդված չէ բողոք բերած անձի պահանջով, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "Վճռաբեկության կարգով բողոքի քննության ժամանակ Վճռաբեկ դատարանը գործով կայացված դատական ակտը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների սահմաններում, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ ամբողջ ծավալով",
      "ամեն դեպքում՝ վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների սահմաններում",
      "ամբողջ ծավալով, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը գրավոր ընթացակարգով քննելու վերաբերյալ որոշում կայացվելու դեպքում գործին մասնակցող անձինք տեղեկացվում են.",
    "correctAnswer": "միայն բողոքի քննության արդյունքով կայացվելիք դատական ակտի հրապարակման օրվա մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի ժամի և վայրի մասին",
      "դատական նիստի օրվա, ժամի և վայրի մասին",
      "դատական նիստի օրվա, ժամի և վայրի, ինչպես նաև՝ վճռաբեկ բողոքի քննության արդյունքով կայացվելիք դատական ակտի հրապարակման օրվա, ժամի և վայրի մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Գրավոր ընթացակարգով վճռաբեկ բողոքի քննության ընթացքում Վճռաբեկ դատարանի որոշման նախագիծը կազմում է.",
    "correctAnswer": "զեկուցող դատավորը",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճռաբեկ դատարանի նախագահը",
      "Վճռաբեկ դատարանի քաղաքացիական և վարչական պալատի նախագահը",
      "Վճռաբեկ դատարանի քաղաքացիական և վարչական պալատի բոլոր դատավորները՝ համատեղ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը դատական նիստում քննելու վերաբերյալ որոշում կայացվելու դեպքում դատական նիստի ժամանակի և վայրի մասին ծանուցվում են.",
    "correctAnswer": "բողոք բերած անձը և գործին մասնակցող մյուս անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վճռաբեկ բողոք բերած անձինք",
      "միայն վճռաբեկ բողոք բերած և բողոքի պատասխան ներկայացրած անձինք",
      "միայն բողոք բերած և բողոքի պատասխան ներկայացրած անձանց ներկայացուցիչները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքի քննությունը դատական նիստում սկսվում է.",
    "correctAnswer": "Վճռաբեկ դատարանի պալատի դատավորի զեկուցումով",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոք բերած անձի բացատրությունները լսելով",
      "Վճռաբեկ դատարանի նախագահի զեկուցումով",
      "գործում առկա ապացույցների հետազոտումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի դատավորներն իրավունք ունեն հարցեր տալու.",
    "correctAnswer": "զեկուցողին և նիստին ներկայացած գործին մասնակցող անձանց",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն զեկուցողին",
      "միայն նիստին ներկայացած գործին մասնակցող անձանց",
      "զեկուցողին, նիստին ներկայացած գործին մասնակցող անձանց և վկաներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը վերաքննիչ դատարանի դատական ակտի դեմ ներկայացված և վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքները քննում և դրանց վերաբերյալ որոշումները կայացնում է.",
    "correctAnswer": "գրավոր ընթացակարգով, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ Վճռաբեկ դատարանը եկել է եզրահանգման, որ անհրաժեշտ է վճռաբեկ բողոքի քննությունն իրականացնել դատական նիստում",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում գրավոր ընթացակարգով",
      "ամեն դեպքում դատական նիստում",
      "դատական նիստում, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ Վճռաբեկ դատարանը եկել է եզրահանգման, որ անհրաժեշտ է վճռաբեկ բողոքի քննությունն իրականացնել գրավոր ընթացակարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը դատական նիստում քննելու մասին կայացվում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "կարգադրություն",
      "Վճռաբեկ դատարանի նախագահի հրաման",
      "որևէ դատական ակտ չի կայացվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Բացառությամբ վերաքննիչ դատարանի միջանկյալ դատական ակտի դեմ վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքների՝ Վճռաբեկ դատարանը վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքը պետք է քննի և որոշում կայացնի.",
    "correctAnswer": "ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ տարվա ժամկետում",
      "վեցամսյա ժամկետում",
      "ողջամիտ ժամկետում, որը չի կարող գերազանցել երկու տարին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի միջանկյալ դատական ակտի դեմ վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքը Վճռաբեկ դատարանը քննում է.",
    "correctAnswer": "ոչ ուշ, քան եռամսյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ուշ, քան մեկամսյա ժամկետում",
      "երկամսյա ժամկետում",
      "ողջամիտ ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշմամբ վճռաբեկ վարույթի հետ կապված դատական ծախսերը դրվում են.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքից հրաժարված անձի վրա, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նշված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում վճռաբեկ բողոքից հրաժարված անձի վրա",
      "գործին մասնակցող բոլոր անձանց վրա՝ հավասար չափերով",
      "վճռաբեկ բողոք բերած և բողոքի պատասխան ներկայացրած անձանց վրա՝ հավասարաչափ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի որոշումը մտնում է օրինական ուժի մեջ.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշման կայացման պահից, եթե վերաքննիչ դատարանի որոշումը չեն բողոքարկել այլ անձինք",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշման կայացման պահից մեկ ամիս հետո, եթե վերաքննիչ դատարանի որոշումը չեն բողոքարկել այլ անձինք",
      "վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշման կայացման պահից մեկ շաբաթ հետո, եթե վերաքննիչ դատարանի որոշումը չեն բողոքարկել այլ անձինք",
      "վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշումը գործին մասնակցող անձանց կողմից ստացվելու պահից, եթե վերաքննիչ դատարանի որոշումը չեն բողոքարկել այլ անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշումն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից այն ստացվելու պահից",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից այն ստացվելու պահից երեք օր հետո",
      "կայացման պահից երեք օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Վճռաբեկ բողոք բերած անձի կողմից վճռաբեկ բողոքից հրաժարվելու դեպքում Վճռաբեկ դատարանը կայացնում է որոշում.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ վարույթը կարճելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքը մերժելու մասին",
      "վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու մասին",
      "վճռաբեկ բողոքից հրաժարումը հաստատելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքի պատասխան չներկայացնելը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գնահատվել որպես վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների հետ համաձայնություն",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է գնահատվել որպես վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների հետ համաձայնություն",
      "պետք է գնահատվի որպես վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների հետ համաձայնություն",
      "կարող է գնահատվել որպես վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների հետ համաձայնություն, եթե գործին մասնակցող անձը հետագայում չի ներկայանում դատական նիստին և բանավոր չի առարկում վճռաբեկ բողոքի դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը պարտադիր չէ նշել վճռաբեկ բողոքի պատասխանում.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքի պատասխանը ներկայացրած անձի հաշվառման կամ բնակության հասցեն",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճռաբեկ դատարանի անվանումը",
      "վճռաբեկ բողոքի պատասխանը ներկայացրած անձի անունը (անվանումը)",
      "գործի համարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքի պատասխանին պարտադիր կցվում են.",
    "correctAnswer": "պատասխանի պատճենները գործին մասնակցող անձանց ուղարկելու կամ առձեռն հանձնելու ապացույցները",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանի պատճենները միայն վճռաբեկ բողոք բերած անձին (անձանց) ուղարկելու ապացույցները",
      "պատասխանի պատճենները գործին մասնակցող անձանց և բողոքարկվող դատական ակտը կայացրած դատարանին ուղարկելու կամ առձեռն հանձնելու ապացույցները",
      "պատասխանի պատճենները վճռաբեկ բողոք բերած անձին (անձանց) և բողոքարկվող դատական ակտը կայացրած դատարանին ուղարկելու կամ առձեռն հանձնելու ապացույցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Գործին մասնակցող անձն իրավունք ունի ներկայացնելու վճռաբեկ բողոքի պատասխան վճռաբեկ բողոքի պատճենն ստանալու օրվանից մինչև.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին որոշումն ստանալուն հաջորդող 15-րդ օրը",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին որոշումն ստանալուն հաջորդող 14-րդ օրը",
      "վճռաբեկ բողոքի պատճենն ստանալու օրվան հաջորդող 30-րդ օրը",
      "վճռաբեկ բողոքի պատճենն ստանալու օրվան հաջորդող 15-րդ օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելը մերժելու մասին որոշումն ուղարկվում է բողոք բերող անձին և գործին մասնակցող անձանց.",
    "correctAnswer": "որոշումը կայացնելու օրվանից երկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշումը կայացնելու օրվանից հետո ողջամիտ ժամկետում",
      "որոշումը կայացնելու օրվանից մեկամսյա ժամկետում",
      "որոշումը կայացնելու օրվանից հնգօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելը մերժելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշումն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից այն ստացվելու պահից",
      "հրապարակման պահից",
      "Վճռաբեկ դատարանի կողմից այն գործին մասնակցող անձանց ուղարկվելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելը մերժելու մասին Վճռաբեկ դատարանը կայացնում է որոշում.",
    "correctAnswer": "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից երեք ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքը ստանալու օրվանից երեք ամսվա ընթացքում",
      "վճռաբեկ բողոքը ստանալու օրվանից մեկ ամսվա ընթացքում",
      "վճռաբեկ բողոքի պատասխանը ստանալու օրվանից մեկ ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելը մերժվում է, եթե.",
    "correctAnswer": "բացակայում են վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու, այն վերադարձնելու կամ առանց քննության թողնելու հիմքերը",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ըստ էության հիմնավոր չէ",
      "այն բավականաչափ հստակ չէ",
      "դրանում բացակայում են վճռաբեկ բողոքի հիմքերը և հիմնավորումները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու մասին որոշումն ուղարկվում է.",
    "correctAnswer": "բողոք բերող անձին և գործին մասնակցող անձանց",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բողոք բերած անձին",
      "բողոք բերած անձին և համապատասխան ստորադաս դատարան",
      "միայն համապատասխան ստորադաս դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու մասին որոշումն ուղարկվում է.",
    "correctAnswer": "որոշումը կայացնելու պահից երկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշումը կայացնելուց հետո ողջամիտ ժամկետում",
      "որոշումը կայացնելու պահից մեկամսյա ժամկետում",
      "որոշումը կայացնելու պահից մեկշաբաթյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշումն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից այն ստացվելու պահից",
      "կայացման պահից երեք օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու մասին Վճռաբեկ դատարանը կայացնում է որոշում.",
    "correctAnswer": "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից մեկ ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքը Վճռաբեկ դատարանում ստացվելու օրվանից մեկ ամսվա ընթացքում",
      "բողոքը Վճռաբեկ դատարանում ստացվելու օրվանից երեք ամսվա ընթացքում",
      "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից երեք ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը վճռաբեկ բողոքն առանց քննության թողնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքը չի համապատասխանում ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի պահանջներին",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվող դատական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել է քսան տարի",
      "չեն վերացվել վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու մասին որոշման մեջ նշված թերությունները, կամ բողոքը կրկին ներկայացնելու դեպքում թույլ են տրվել նոր խախտումներ",
      "բողոքարկվել է այն դատական ակտը, որը ենթակա չէ բողոքարկման վճռաբեկության կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու մասին որոշմամբ Վճռաբեկ դատարանը սահմանում է.",
    "correctAnswer": "մինչև մեկամսյա ժամկետ՝ բողոքում առկա թերությունները շտկելու և վճռաբեկ բողոքը կրկին ներկայացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև հնգօրյա ժամկետ՝ բողոքում առկա թերությունները շտկելու և վճռաբեկ բողոքը կրկին ներկայացնելու համար",
      "հնգօրյա ժամկետ՝ բողոքում առկա թերությունները շտկելու և վճռաբեկ բողոքը կրկին ներկայացնելու համար",
      "մինչև երկշաբաթյա ժամկետ՝ բողոքում առկա թերությունները շտկելու և վճռաբեկ բողոքը կրկին ներկայացնելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու մասին Վճռաբեկ դատարանը կայացնում է որոշում.",
    "correctAnswer": "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից մեկ ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից հետո ողջամիտ ժամկետում",
      "գործը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից հետո երկու շաբաթվա ընթացքում",
      "բողոքը Վճռաբեկ դատարանում ստանալու օրվանից հետո մեկ ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վերադարձվում է, եթե.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքը բերվել է սահմանված ժամկետը լրանալուց հետո, և բացակայում է բաց թողնված ժամկետը վերականգնելու մասին միջնորդությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվել է այն դատական ակտը, որը ենթակա չէ բողոքարկման վճռաբեկության կարգով",
      "վճռաբեկ բողոք ներկայացրած անձը մինչև վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին որոշում կայացնելը դիմում է ներկայացրել վճռաբեկ բողոքը հետ վերցնելու մասին",
      "բողոքում նշված հիմքով նույն գործով Վճռաբեկ դատարանն արդեն իսկ որոշում է կայացրել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտերի դեմ բերված վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "Վճռաբեկ դատարանն իր որոշմամբ կարող է ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճռաբեկ դատարանն իր որոշմամբ կարող է ամեն դեպքում ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը",
      "Վճռաբեկ դատարանն իր որոշմամբ պարտավոր է ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը",
      "Վճռաբեկ դատարանը չի կարող կասեցնել օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտի կատարումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու մասին Վճռաբեկ դատարանի որոշումն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից",
      "վճռաբեկ բողոք բերած անձի կողմից այն ստացվելու պահից",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից այն ստացվելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքն ընդունվում է քննության, եթե.",
    "correctAnswer": "Վճռաբեկ դատարանը գտնում է, որ առերևույթ առկա է մարդու իրավունքների և ազատությունների հիմնարար խախտում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն բերվել է ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված ժամկետում",
      "բողոք բերած անձն ապացուցում է, որ խախտվել են ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի նորմերը",
      "բողոք բերած անձը բողոքարկված դատական ակտի կայացման հետևանքով հայտնվել է նյութական ծանր դրության մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "Բողոքում բարձրացված հարցի վերաբերյալ Վճռաբեկ դատարանի որոշումը կարող է էական նշանակություն ունենալ օրենքի և այլ նորմատիվ իրավական ակտերի միատեսակ կիրառության համար, եթե.",
    "correctAnswer": "առնվազն մեկ այլ գործով ստորադաս դատարանի օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտում միևնույն նորմը կիրառվել է կամ չի կիրառվել հակասող մեկնաբանությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվող դատական ակտում առկա է դատական սխալ",
      "բողոքարկվող դատական ակտը պատշաճ պատճառաբանված չէ",
      "բողոքարկվող դատական ակտը օրինական և հիմնավորված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "Վճռաբեկ բողոք ներկայացնելուց հետո դրա հիմքերը և հիմնավորումները.",
    "correctAnswer": "չեն կարող լրացվել կամ փոփոխվել, բացառությամբ վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելուց հետո կրկին ներկայացնելու դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում կարող են լրացվել կամ փոփոխվել",
      "ոչ մի դեպքում չեն կարող լրացվել կամ փոփոխվել",
      "կարող են լրացվել և փոփոխվել միայն գործին մասնակցող անձանց և Վճռաբեկ դատարանի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը կարող է ստորագրել.",
    "correctAnswer": "այն ներկայացնող անձը կամ նրա ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հատուկ արտոնագիր ունեցող փաստաբանը",
      "միայն փաստաբանը",
      "միայն բողոք բերած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է չնշվել վճռաբեկ բողոքում.",
    "correctAnswer": "բողոքարկվող դատական ակտը կայացրած դատարանի կազմը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց հասցեները",
      "վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու հիմքը և դրա հիմնավորումը",
      "բողոք բերող անձի պահանջը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "Վճռաբեկ բողոք չի կարող բերվել, եթե բողոքարկվող դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել է.",
    "correctAnswer": "քսան տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "յոթ տարի",
      "տասը տարի",
      "քսանհինգ տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Գործին մասնակից չդարձած այն անձինք, որոնց իրավունքների և պարտականությունների վերաբերյալ կայացվել է եզրափակիչ դատական ակտ, իրավունք ունեն վճռաբեկ բողոք բերելու.",
    "correctAnswer": "երեք ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ իմացել են կամ կարող էին իմանալ այդ դատական ակտի կայացման մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ իմացել են այդ դատական ակտի կայացման մասին",
      "այդ դատական ակտի կայացման պահից մեկ տարվա ընթացքում",
      "այդ դատական ակտի հրապարակման պահից վեց ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի միջանկյալ դատական ակտերը կարող են բողոքարկվել.",
    "correctAnswer": "այն ստանալու պահից տասնհինգօրյա ժամկետում, եթե ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով կամ այլ օրենքով այլ ժամկետ սահմանված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ այն ստանալու պահից տասնհինգօրյա ժամկետում",
      "ամեն դեպքում՝ այն ստանալու պահից երկշաբաթյա ժամկետում",
      "այն ստանալու պահից երկշաբաթյա ժամկետում, եթե ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով կամ այլ օրենքով այլ ժամկետ սահմանված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "Անձը կարող է վճռաբեկ բողոք բերել դատական ակտի.",
    "correctAnswer": "միայն իր համար անբարենպաստ մասի դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "ինչպես իր համար բարենպաստ, այնպես էլ՝ իր համար անբարենպաստ մասերի դեմ",
      "իր համար անբարենպաստ, իսկ գործին մասնակցող մյուս անձանց համաձայնությամբ՝ նաև իր համար բարենպաստ մասի դեմ",
      "իր համար անբարենպաստ, իսկ Վճռաբեկ դատարանի թույլտվությամբ՝ նաև իր համար բարենպաստ մասի դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "«Սնանկության մասին» ՀՀ օրենքով նախատեսված՝ պարտատերերի պահանջների հաստատման կապակցությամբ կայացված որոշումների դեմ բերված բողոքների քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանի կայացրած որոշումներն օրինական ուժի մեջ են մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
      "հրապարակման պահից մեկ շաբաթ հետո",
      "հրապարակման պահից երկու շաբաթ հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "Վճռի դեմ բերված վերաքննիչ բողոքների քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանի կայացրած որոշումներն օրինական ուժի մեջ են մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից ստացվելու պահից մեկ ամիս հետո",
      "հրապարակման պահից տասնհինգ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Վճռից բացի այլ եզրափակիչ դատական ակտերի դեմ բերված վերաքննիչ բողոքների քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանի կայացրած որոշումներն օրինական ուժի մեջ են մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից 15 օր հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահից",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից ստացվելու պահից",
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Եզրափակիչ դատական ակտի դեմ բերված և դատական նիստում քննված վերաքննիչ բողոքի քննության արդյունքով կայացված որոշումը, որպես կանոն (երբ առկա չեն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված բացառիկ դեպքերը), հրապարակվում է բողոքի քննությունն ավարտելուց հետո.",
    "correctAnswer": "15 օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու շաբաթվա ընթացքում",
      "10 օրվա ընթացքում",
      "մեկ ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը որոշման կայացումից հետո մինչև որոշման օրինական ուժի մեջ մտնելը կիրառում է որոշման կատարման ապահովման միջոցներ.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող այն անձի միջնորդությամբ, որի վերաքննիչ բողոքը բավարարվել է",
    "incorrectAnswers": [
      "սեփական նախաձեռնությամբ",
      "սեփական նախաձեռնությամբ կամ գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ",
      "սեփական նախաձեռնությամբ կամ գործին մասնակցող այն անձի միջնորդությամբ, որի վերաքննիչ բողոքը բավարարվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի որոշման կատարման ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը քննվում է.",
    "correctAnswer": "անհապաղ",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ստացվելու օրվանից հետո՝ եռօրյա ժամկետում",
      "այն ստացվելու օրվանից հետո՝ հնգօրյա ժամկետում",
      "այն ստոցվելու օրվանից հետո՝ տանսօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի որոշման կատարման ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը քննվում է.",
    "correctAnswer": "առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում է միայն բողոք բերած անձը",
      "դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում են գործին մասնակցող անձինք",
      "դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում են գործին մասնակցող անձինք, կամ, վերաքննիչ դատարանի հայեցողությամբ, առանց դատական նիստ հրավիրելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանի որոշման մեջ առկա վրիպակների, գրասխալների և թվաբանական սխալների ուղղումը կատարում է.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճռաբեկ դատարանը",
      "գործը քննած առաջին ատյանի դատարանը",
      "դատական ակտերի հարկադիր կատարումն ապահովող ծառայությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը կայացնում է լրացուցիչ որոշում.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող անձանց դիմումով կամ իր նախաձեռնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն բողոք բերած անձի դիմումով",
      "միայն գործին մասնակցող անձանց դիմումով",
      "միայն իր նախաձեռնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը վերաքննիչ դատարանի կողմից լրացուցիչ որոշում կայացնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ դատարանը թերի կամ սխալ է պատճառաբանել իր որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերաքննիչ դատարանը, վճիռը բեկանելիս և փոփոխելիս որոշման պատճառաբանական մասում անդրադառնալով որևէ պահանջի, որոշման եզրափակիչ մասում ըստ էության չի լուծել այդ պահանջի բավարարման կամ մերժման հարցը",
      "վերաքննիչ դատարանը չի լուծել հայցի ապահովման միջոցները վերացնելու հարցը",
      "վերաքննիչ դատարանը չի լուծել կամ թերի է լուծել դատական ծախսերի հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Ի՞նչ կարգով են բողոքարկվում վերաքննիչ դատարանի լրացուցիչ որոշումը կամ այն կայացնելը մերժելու մասին որոշումը.",
    "correctAnswer": "երկուսն էլ կարող են բողոքարկվել ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "երկուսն էլ բողոքարկման ենթակա չեն",
      "վերաքննիչ դատարանի լրացուցիչ որոշումը կարող է բողոքարկվել ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված կարգով, իսկ այն կայացնելը մերժելու մասին որոշումը բողոքարկման ենթակա չէ",
      "վերաքննիչ դատարանի լրացուցիչ որոշումը բողոքարկման ենթակա չէ, իսկ այն կայացնելը մերժելու մասին որոշումը կարող է բողոքարկվել ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը, անհրաժեշտ համարելով շարունակել բողոքի քննության համար նշանակություն ունեցող հանգամանքների պարզումը.",
    "correctAnswer": "իրավունք ունի վերսկսելու բողոքի քննությունը միայն մեկ անգամ",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավունք ունի մեկ անգամ վերսկսելու բողոքի քննությունը՝ միայն բողոք բերած անձի և գործին մասնակցող անձանց համաձայնությամբ",
      "իրավունք ունի վերսկսելու բողոքի քննությունը՝ միայն բողոք բերած անձի համաձայնությամբ",
      "իրավունք ունի մեկ անգամ վերսկսելու բողոքի քննությունը, իսկ դրանից հետո բողոքի քննությունը կարող է կրկին վերսկսվել, եթե գործին մասնակցող անձինք չեն առարկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Վճարման կարգադրության դեմ բերված վերաքննիչ բողոքի քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանը` բավարարելով վերաքննիչ բողոքը.",
    "correctAnswer": "վերացնում է վճարման կարգադրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործն ուղարկում է առաջին ատյանի դատարան՝ ամբողջ ծավալով նոր քննության",
      "գործն ուղարկում է առաջին ատյանի դատարան՝ նոր քննության՝ սահմանելով նոր քննության ծավալը",
      "բեկանում և փոփոխում է վճարման կարգադրությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "Վճռի դեմ ներկայացված վերաքննիչ բողոքի քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանը մերժում է վերաքննիչ բողոքը՝ վճիռը թողնելով անփոփոխ: Այն դեպքում, երբ վերաքննիչ դատարանը մերժում է վերաքննիչ բողոքը, սակայն դատարանի կայացրած վճիռը թերի կամ սխալ է հիմնավորված կամ պատճառաբանված, վերաքննիչ դատարանը.",
    "correctAnswer": "հիմնավորում կամ պատճառաբանում է անփոփոխ թողնված վճիռը",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացնում է լրացուցիչ վճիռ",
      "այդ մասին տեղեկացնում է վճիռը կայացրած առաջին ատյանի դատարանին",
      "դիմում է Բարձրագույն դատական խորհուրդ՝ առաջին ատյանի դատարանի համապատասխան դատավորին կարգապահական պատասխանատվության ենթարկելու դիմումով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "Վճռի դեմ ներկայացված վերաքննիչ բողոքի քննության արդյունքով վերաքննիչ դատարանը ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն բեկանում և փոփոխում է վճիռը, եթե առաջին ատյանի դատարանի հաստատած փաստական հանգամանքները հնարավորություն են տալիս կայացնելու նման ակտ, և եթե դա բխում է.",
    "correctAnswer": "արդարադատության արդյունավետության շահերից",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերի շահերից",
      "բողոք բերած անձի շահերից",
      "ողջամտության սկզբունքից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքի քննության ընթացքում վերաքննիչ դատարանը.",
    "correctAnswer": "կաշկանդված չէ վերաքննիչ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի փաստական կամ իրավական դիրքորոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "կաշկանդված է վերաքննիչ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի փաստական և իրավական դիրքորոշմամբ",
      "կաշկանդված է վերաքննիչ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի միայն փաստական դիրքորոշմամբ",
      "կաշկանդված է վերաքննիչ բողոքի պատասխան ներկայացրած անձի միայն իրավական դիրքորոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը.",
    "correctAnswer": "պարտավոր է անդրադառնալ վերաքննիչ բողոքի բոլոր հիմքերին և հիմնավորումներին, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում պարտավոր չէ անդրադառնալ ներկայացված վերաքննիչ բողոքի բոլոր հիմքերին և հիմնավորումներին",
      "ամեն դեպքում պարտավոր է անդրադառնալ ներկայացված վերաքննիչ բողոքի բոլոր հիմքերին և հիմնավորումներին",
      "պարտավոր է անդրադառնալ վերաքննիչ բողոքի միայն այն հիմքերին և հիմնավորումներին, որոնք հիմնավոր են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը դատական ակտը վերանայում է.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների սահմաններում, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ ամբողջ ծավալով",
      "ամեն դեպքում՝ վերաքննիչ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների սահմաններում",
      "վերաքննիչ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների սահմաններում, եթե գործին մասնակցող անձինք չեն ներկայացրել դատական ակտն ամբողջ ծավալով վերանայելու մասին համաձայնություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը բողոք բերած անձի կողմից նոր ներկայացրած ապացույցները հետազոտում է.",
    "correctAnswer": "միայն դրանց՝ գործի քննության համար էական նշանակություն ունենալու տեսանկյունից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դրանց թույլատրելիության տեսանկյունից",
      "դրանց թույլատրելիության, վերաբերելիության և արժանահավատության տեսանկյունից",
      "դրանց թույլատրելիության, վերաբերելիության, արժանահավատության, ինչպես նաև՝ բավարարության տեսանկյունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "Վկայի ցուցմունքը հետազոտելու անհրաժեշտության դեպքում վերաքննիչ դատարանը.",
    "correctAnswer": "հետազոտում է դատական նիստի արձանագրության՝ տվյալ վկայի ցուցմունքը պարունակող մասը",
    "incorrectAnswers": [
      "հետազոտում է վկայի կողմից առաջին ատյանի դատարանին տրված գրավոր բացատրությունները",
      "ծանուցում է վկային վերաքննիչ դատարանում դատական նիստի ժամանակի և վայրի մասին և հարցաքննում է վկային դատական նիստում",
      "համապատասխան առաջին ատյանի դատարանին տալիս է դատական հանձնարարություն՝ վկային հարցաքննելու վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանը վերաքննիչ բողոքի քննության ընթացքում.",
    "correctAnswer": "հետազոտում է միայն այն ապացույցները, որոնց հետազոտման պարտականությունը վերաքննիչ դատարանը կրում է համաձայն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ ապացույց չի հետազոտում",
      "հետազոտում է միայն բողոք բերած անձի կողմից նոր ներկայացված ապացույցները",
      "հետազոտում է միայն գործին մասնակցող անձանց կողմից նոր ներկայացված ապացույցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "Արդյո՞ք վերաքննիչ դատարանն իրավունք ունի ընդունել նոր ապացույցներ.",
    "correctAnswer": "այո, եթե գործին մասնակցող անձը վերաքննիչ բողոքում հիմնավորում է, որ վերաքննիչ դատարան ներկայացված նոր ապացույցն իր կամքից անկախ հանգամանքներում չի ներկայացվել առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր դեպքերում՝ ոչ",
      "բոլոր դեպքերում՝ այո",
      "այո, եթե դա բխում է արդարադատության արդյունավետության շահերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքի քննությունը գրավոր ընթացակարգով իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "դռնփակ դատական նիստում",
      "դատական նիստում",
      "առանց դատական նիստ հրավիրելու, եթե այլ բան սահմանված չէ «Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքը դատական նիստում կամ գրավոր ընթացակարգով քննելու մասին վերաքննիչ դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "պատճառաբանված եզրակացություն",
      "լրացուցիչ որոշում",
      "որևէ դատական ակտ չի կայացնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "Վերաքննիչ վարույթը կարճելու մասին վերաքննիչ դատարանի որոշմամբ վերաքննիչ վարույթի հետ կապված դատական ծախսերը դրվում են.",
    "correctAnswer": "վերաքննիչ բողոքից հրաժարված անձի վրա, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ վերաքննիչ բողոքից հրաժարված անձի վրա",
      "ամեն դեպքում՝ գործին մասնակցող բոլոր անձանց վրա՝ հավասար չափերով",
      "գործին մասնակցող բոլոր անձանց վրա՝ հավասար չափերով, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Վճռի դեմ ներկայացված բողոքով վերաքննիչ դատարանը կայացնում է որոշում՝ վերաքննիչ բողոքի ընդունումը մերժելու մասին.",
    "correctAnswer": "գործը ստանալու օրվանից հետո՝ յոթնօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը ստանալու օրվանից հետո՝ հնգօրյա ժամկետում",
      "գործը ստանալու օրվանից հետո՝ երկշաբաթյա ժամկետում",
      "բողոքը ստանալու օրվանից հետո՝ յոթնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "Վճարման կարգադրության կամ որոշման դեմ ներկայացված բողոքով վերաքննիչ դատարանը կայացնում է որոշում՝ վերաքննիչ բողոքը վերադարձնելու մասին.",
    "correctAnswer": "գործը ստանալու օրվանից հետո` եռօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը ստանալու օրվանից հետո՝ յոթնօրյա ժամկետում",
      "բողոքը ստանալու օրվանից հետո՝ յոթնօրյա ժամկետում",
      "բողոքը ստանալու օրվանից հետո՝ եռօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտերի դեմ բերված վերաքննիչ բողոքը վարույթ ընդունելու դեպքում վերաքննիչ դատարանն իր որոշմամբ.",
    "correctAnswer": "կարող է ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավոր է ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
      "որևէ դեպքում իրավունք չունի կասեցնել դատական ակտի կատարումը",
      "պարտավոր է ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն կասեցնել դատական ակտի կատարումը, եթե բողոք բերած անձը ներկայացրել է նման միջնորդություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքի պատասխան չներկայացնելը.",
    "correctAnswer": "չի կարող գնահատվել որպես վերաքննիչ բողոքում նշված փաստարկների հետ համաձայնություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գնահատվում է որպես վերաքննիչ բողոքում նշված փաստարկների հետ համաձայնություն",
      "կարող է գնահատվել որպես վերաքննիչ բողոքում նշված փաստարկների հետ համաձայնություն",
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում կարող է գնահատվել որպես վերաքննիչ բողոքում նշված փաստարկների հետ համաձայնություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Եթե վերաքննիչ բողոք բերած անձը առաջին ատյանի դատարանում զրկված է եղել բողոքի հիմնավորումների մեջ նշված որևէ հարցի վերաբերյալ իր դիրքորոշումը հայտնելու հնարավորությունից, ապա.",
    "correctAnswer": "նա վերաքննիչ բողոքում պետք է նշի նաև իր դիրքորոշումն այդ հարցի վերաբերյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "նա այդ հարցի կապակցությամբ պարտադիր պետք է լրացուցիչ հարցաքննվի վերաքննիչ դատարանի կողմից",
      "նա վերաքննիչ բողոքում պետք է ներառի նշված հարցի շուրջ բացատրություններ տալու միջնորդություն",
      "նա վերաքննիչ բողոքում պետք է նշի նաև իր դիրքորոշումն այդ հարցի վերաբերյալ, եթե ՀՀ Դատական օրենսգրքով այլ բան նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Վերաքննիչ բողոք ներկայացրած անձը բողոքը և դրան կից փաստաթղթերը չի ուղարկում գործին մասնակցող անձանց, եթե բողոքը ներկայացվել է.",
    "correctAnswer": "դատական տուգանք կիրառելու մասին որոշման դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի վարույթը կասեցնելու մասին որոշման դեմ",
      "գործի վարույթը կարճելու մասին որոշման դեմ",
      "լրացուցիչ վճռի դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը դատական ակտի անվերապահ բեկանման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "դատարանը վճիռը կայացնելիս հիմնվել է անթույլատրելի ապացույցների վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը գործը քննել է ոչ օրինական կազմով",
      "գործը քննվել է այնպիսի դատավորի կողմից, ով պարտավոր էր ինքնաբացարկ հայտնել",
      "դատական նիստի արձանագրումը կատարվել է այնպիսի թերություններով, որոնք անհնար են դարձնում բողոքի քննության համար նշանակություն ունեցող հանգամանքների առկայությունը կամ բացակայությունը պարզելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Նյութական իրավունքի նորմի խախտումը կամ սխալ կիրառումը վճռի բեկանման հիմք է, եթե.",
    "correctAnswer": "դա հանգեցրել է գործի սխալ լուծման",
    "incorrectAnswers": [
      "դա բխում է արդարադատության արդյունավետության շահերից",
      "խախտվել են նաև դատավարական իրավունքի նորմերը",
      "դա կարող էր հանգեցնել գործի սխալ լուծման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "Վերաքննիչ բողոք չի կարող բերվել, երբ.",
    "correctAnswer": "բողոքարկվող դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել է 20 տարի",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվող դատական ակտի կայացման պահից անցել է 10 տարի",
      "բողոքարկվող դատական ակտի կայացման պահից անցել է 20 տարի",
      "բողոքարկվող դատական ակտի օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո անցել է 10 տարի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "Վճարման կարգադրության դեմ վերաքննիչ բողոք կարող է բերվել.",
    "correctAnswer": "մեկ ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ բողոք բերող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ արձակված վճարման կարգադրության մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "երեք ամսվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ բողոք բերող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ արձակված վճարման կարգադրության մասին",
      "մեկ շաբաթվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ բողոք բերող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ արձակված վճարման կարգադրության մասին",
      "երկու շաբաթվա ընթացքում՝ սկսած այն օրվանից, երբ բողոք բերող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ արձակված վճարման կարգադրության մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Պարզեցված վարույթի կարգով կայացված գործի վարույթը կարճելու մասին որոշման դեմ վերաքննիչ բողոք կարող է բերվել.",
    "correctAnswer": "այն հրապարակելու օրվանից տասնհինգօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն հրապարակելու օրվանից մեկամսյա ժամկետում",
      "այն ստացվելու օրվանից մեկամսյա ժամկետում",
      "այն ստացվելու օրվանից տասնհինգօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "Վճարման կարգադրության դեմ վերաքննիչ բողոք բերելու իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "միայն պարտապանը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դիմողը",
      "դիմողը և պարտապանը",
      "ցանկացած շահագրգիռ անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 168,
    "question": "Հարկադիր կատարում չպահանջող օտարերկրյա դատական ակտերը ճանաչելու վերաբերյալ դիմումներն իրավասու դատարանը քննում է.",
    "correctAnswer": "առանց դատական նիստ հրավիրելու",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում է միայն դիմողը",
      "դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում են բոլոր շահագրգիռ անձինք",
      "որպես կանոն, առանց դատական նիստ հրավիրելու, իսկ բացառիկ հանգամանքների առկայության դեպքում՝ դատական նիստում, որի մասին ծանուցվում են բոլոր շահագրգիռ անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 169,
    "question": "Օտարերկրյա դատական ակտը ճանաչելու և կատարման թույլատրելու վերաբերյալ դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ մտած որոշումը կատարվում է.",
    "correctAnswer": "«Դատական ակտերի հարկադիր կատարման մասին» Հայաստանի Հանրապետության օրենքով սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված կարգով",
      "«Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով սահմանված կարգով",
      "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով և «Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով սահմանված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 170,
    "question": "Օտարերկրյա դատական ակտը ճանաչելու և կատարման թույլատրելու վերաբերյալ դիմումի քննության արդյունքով դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "վճիռ կամ որոշում",
      "վճիռ՝ միջազգային ճանաչման վերաբերյալ",
      "դատական հանձնարարություն՝ ուղղված օտարերկրյա դատարանին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 171,
    "question": "Եթե օտարերկրյա դատական ակտն իր բնույթով չի ենթադրում հարկադիր կատարում որևէ մեկ պարտապանի նկատմամբ կամ ընդհանրապես հարկադիր կատարում չի պահանջում, ապա այդպիսի ակտը ճանաչելու և կատարման թույլատրելու վերաբերյալ դիմումը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "այն ներկայացնող անձի բնակության (գտնվելու) վայրի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "Երևան քաղաքի ընդհանուր իրավասության դատարան",
      "Վճռաբեկ դատարան",
      "դատական ակտերի հարկադիր կատարումն ապահովող ծառայության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 172,
    "question": "Հարկադիր կատարման ենթակա օտարերկրյա դատական ակտը Հայաստանի Հանրապետության իրավասու դատարան ճանաչման և կատարման կարող է ներկայացվել.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա դատական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից երեք տարվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարերկրյա դատական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից մեկ տարվա ընթացքում",
      "օտարերկրյա դատական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից երկու տարվա ընթացքում",
      "օտարերկրյա դատական ակտն օրինական ուժի մեջ մտնելու պահից հինգ տարվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 173,
    "question": "Ֆինանսական համակարգի հաշտարարի որոշումը չեղյալ ճանաչելու վերաբերյալ դիմումը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "հաճախորդի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե հաճախորդը ֆիզիկական անձ է",
    "incorrectAnswers": [
      "Երևան քաղաքի ընդհանուր իրավասության դատարան",
      "բանկի կամ ապահովագրական ընկերության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "բանկի կամ ապահովագրական ընկերության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան կամ հաճախորդի հաշվառման վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 174,
    "question": "Ֆինանսական համակարգի հաշտարարի՝ կողմերի համար պարտադիր դարձած որոշումը չի կարող վիճարկել.",
    "correctAnswer": "այն կազմակերպությունը, որը ֆինանսական համակարգի հաշտարարի գրասենյակի հետ կնքված համաձայնագրով հրաժարվել է ֆինանսական համակարգի հաշտարարի որոշումները վիճարկելու իրավունքից",
    "incorrectAnswers": [
      "հաճախորդը",
      "բանկը և ապահովագրական ընկերությունը",
      "վճարահաշվարկային կազմակերպությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 175,
    "question": "Արբիտրաժին դատական աջակցություն ցուցաբերելու վերաբերյալ դիմումը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "«Առևտրային արբիտրաժի մասին» ՀՀ օրենքով սահմանված դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ դիմողի գտնվելու վայրի դատարան",
      "ամեն դեպքում՝ Վճռաբեկ դատարան",
      "«ՀՀ դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով սահմանված դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 176,
    "question": "Արբիտրաժին դատական աջակցություն ցուցաբերելու վերաբերյալ դիմումի քննության արդյունքով կայացված դատական ակտը.",
    "correctAnswer": "չի կարող բողոքարկվել",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է բողոքարկվել հրապարակման պահից մեկամսյա ժամկետում",
      "կարող է բողոքարկվել հրապարակման պահից 15-օրյա ժամկետում",
      "չի կարող բողոքարկվել, բացառությամբ ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 177,
    "question": "Օտարերկրյա արբիտրաժի վճռի ճանաչման և հարկադիր կատարման հարցերը քննվում են.",
    "correctAnswer": "օտարերկրյա արբիտրաժի կողմի դիմումի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "օտարերկրյա արբիտրաժի դիմումի հիման վրա",
      "օտարերկրյա արբիտրաժի կամ օտարերկրյա արբիտրաժի կողմի դիմումի հիման վրա",
      "օտարերկրյա պետության համապատասխան իրավասու մարմնի դիմումի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 178,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը վճարման կարգադրությանը ներկայացվող պարտադիր պահանջ չէ.",
    "correctAnswer": "նշում այն մասին, որ վճարման կարգադրությունը ոչ ուշ, քան արձակվելու հաջորդ օրն ուղարկվելու է պարտապանին",
    "incorrectAnswers": [
      "նշում առ այն, որ առաջին ատյանի դատարանն ըստ էության չի ստուգել պահանջի հիմնավորվածությունը",
      "նշում այն մասին, որ առարկություն ներկայացնելու դեպքում պահանջի վիճարկված մասը կարող է քննվել ըստ էության հայցային վարույթի կարգով, որի դեպքում պարտվող կողմը կրելու է դատական ծախսերը",
      "նշում առ այն, որ վճարման կարգադրությունն ստանալու պահից երկշաբաթյա ժամկետում առարկություն չներկայացնելու դեպքում վճարման կարգադրությունն ստանում է օրինական ուժի մեջ մտած վճռի ուժ և ենթակա է հարկադիր կատարման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 179,
    "question": "Արդյո՞ք առաջին ատյանի դատարանը վճարման կարգադրություն արձակելու մասին դիմումը ստանալուց հետո կարող է նշանակել (հրավիրել) դատական նիստ.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում՝ ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, եթե պահանջն առերևույթ հիմնավորված չէ",
      "այո, եթե դիմումին կից ներկայացված ապացույցները կասկածելի են",
      "այո, եթե դա կբխի արդարադատության արդյունավետության շահերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 180,
    "question": "Վճարման կարգադրություն արձակելու մասին դիմումը ստանալուց հետո առաջին ատյանի դատարանն ի՞նչ ժամկետում է արձակում վճարման կարգադրություն կամ մերժում վճարման կարգադրություն արձակելու մասին դիմումը.",
    "correctAnswer": "դիմումը ստանալու օրվանից հետո` երկշաբաթյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմումը ստանալու օրվանից հետո` մեկամսյա ժամկետում",
      "դիմումը ստանալու օրվանից հետո` տասնհինգօրյա ժամկետում",
      "դիմումը ստանալու օրվանից հետո` տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 181,
    "question": "Վճարման կարգադրություն արձակելու մասին դիմումը մերժելու վերաբերյալ որոշումը.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում խոչընդոտ չէ մերժված պահանջը հայցային վարույթի կարգով ներկայացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում խոչընդոտ է մերժված պահանջը հայցային վարույթի կարգով ներկայացնելու համար",
      "խոչընդոտ չէ մերժված պահանջը հայցային վարույթի կարգով ներկայացնելու համար, եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով",
      "խոչընդոտ է մերժված պահանջը հայցային վարույթի կարգով ներկայացնելու համար, եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 182,
    "question": "Վճարման կարգադրություն արձակելու գործն ընդդատյա է.",
    "correctAnswer": "պարտապանի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարանին",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի առաջին ատյանի դատարանին",
      "դիմողի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարանին",
      "դիմումի հիմքում ընկած պայմանագրի կատարման վայրի առաջին ատյանի դատարանին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 183,
    "question": "Արագացված դատաքննություն կիրառելու արդյունքում կայացվող եզրափակիչ դատական ակտը պետք է հրապարակվի.",
    "correctAnswer": "ոչ ուշ, քան արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշման կայացման օրվանից 15 օրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ուշ, քան արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշման կայացման օրվանից 14 օրյա ժամկետում",
      "ոչ ուշ, քան արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշման կայացման օրվանից 10 օրյա ժամկետում",
      "ոչ ուշ, քան արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշման կայացման օրվանից 7 օրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 184,
    "question": "Արագացված դատաքննություն կիրառելու մասին որոշումը կարող է կայացվել.",
    "correctAnswer": "գործի քննության ցանկացած պահի, սակայն ոչ շուտ, քան պատասխանողի կողմից հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելը, իսկ այն չներկայացվելու դեպքում` պատասխան ուղարկելու համար նախատեսված ժամկետի ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն առաջին ատյանի դատարանի կողմից ապացուցման պարտականությունը բաշխելուց հետո",
      "միայն նախնական դատական նիստի ընթացքում",
      "գործի քննության ցանկացած պահի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 185,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը արագացված դատաքննություն կիրառելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "ներկայացվել է աշխատանքից ազատվելու վերաբերյալ գործատուի անհատական իրավական ակտը անվավեր ճանաչելու պահանջ",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի լուծման համար նշանակություն ունեցող փաստերն անվիճելի են, և գործի լուծման համար դատարանի կողմից անհրաժեշտ է պարզել բացառապես իրավունքի հարցեր, կամ պատասխանողն ընդունել է հայցապահանջները",
      "պահանջը հիմնված է գրավոր գործարքի վրա, և պատասխանողը չի վիճարկում դրա վավերությունը",
      "ներկայացվել է ալիմենտ բռնագանձելու վերաբերյալ պահանջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 186,
    "question": "Ո՞ր դեպքում չի կարող կիրառվել արագացված դատաքննություն.",
    "correctAnswer": "առկա է մասնագետին հարցաքննելու անհրաժեշտություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձինք գրավոր տեղեկացրել են դատարանին դատաքննությանն իրենց չմասնակցելու մասին",
      "ներկայացվել է ալիմենտ բռնագանձելու վերաբերյալ պահանջ",
      "ներկայացվել է նվազագույն աշխատավարձի 50-ապատիկը չգերազանցող գումար բռնագանձելու վերաբերյալ պահանջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 187,
    "question": "Գործը պարզեցված վարույթի կարգով քննելու մասին դատարանի որոշումը կայացվելու պահից.",
    "correctAnswer": "ամեն դեպքում չի թույլատրվում փոփոխել հայցի առարկան կամ հիմքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում թույլատրվում է փոփոխել հայցի առարկան կամ հիմքը",
      "հայցի առարկան կամ հիմքը թույլատրվում է փոփոխել միայն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերում",
      "հայցի առարկան կամ հիմքը թույլատրվում է փոփոխել միայն այն դեպքում, երբ հայցվորը հիմնավորում է մինչև այդ պահը նշված դատավարական գործողությունը կատարելու անհնարինությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 188,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը որոշում է կայացնում գործը պարզեցված վարույթի կարգով քննելու մասին, եթե ներկայացվել է.",
    "correctAnswer": "նվազագույն աշխատավարձի 2000-ապատիկը չգերազանցող գումարի բռնագանձման պահանջ",
    "incorrectAnswers": [
      "ալիմենտի բռնագանձման պահանջ՝ անկախ պահանջի չափից",
      "հաշվարկված և չվճարված աշխատավարձը բռնագանձելու պահանջ՝ անկախ պահանջի չափից",
      "երեխայի բնակության վայրը որոշելու պահանջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 189,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը իրավունք ունի կիրառելու հեռակա դատաքննություն.",
    "correctAnswer": "հայցվորի, իսկ գործին մի քանի հայցվորների մասնակցության դեպքում՝ նրանց բոլորի համաձայնությամբ, այն դեպքերում, երբ ծանուցված պատասխանողը չի ներկայացել նախնական դատական նիստին և չի ներկայացրել գործի քննությունը հետաձգելու, գործն իր բացակայությամբ՝ ներկայացված փաստաթղթերի և նյութերի հիման վրա քննելու կամ դատական նիստն իր բացակայությամբ անցկացնելու մասին միջնորդություն",
    "incorrectAnswers": [
      "արդարադատության արդյունավետության շահերից ելնելով՝ հիմնավորելով դրա անհրաժեշտությունը",
      "անկախ հայցվորի համաձայնությունից, այն դեպքերում, երբ ծանուցված պատասխանողը չի ներկայացել նախնական դատական նիստին և չի ներկայացրել գործի քննությունը հետաձգելու, գործն իր բացակայությամբ՝ ներկայացված փաստաթղթերի և նյութերի հիման վրա քննելու կամ դատական նիստն իր բացակայությամբ անցկացնելու մասին միջնորդություն",
      "եթե ներկայացվել է նվազագույն աշխատավարձի 50-ապատիկը չգերազանցող գումարի բռնագանձման պահանջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 190,
    "question": "Կողմերն իրավունք ունեն հաշտության համաձայնություն կնքել դատարանի վճռի հարկադիր կատարման ընթացքում: Այդ հաշտության համաձայնությունը կարող է վերաբերել.",
    "correctAnswer": "նաև վճռի կատարման եղանակին, ժամկետներին և կարգին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վճռի կատարման եղանակին",
      "միայն վճռի կատարման եղանակին և ժամկետներին",
      "միայն վճռի կատարման եղանակին, ժամկետներին և կարգին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 191,
    "question": "Դատարանը կորցրած արժեթղթով հավաստված իրավունքը վերականգնելու մասին դիմումն ընդունելուց հետո որոշում է կայացնում.",
    "correctAnswer": "այդ արժեթղթով վճարումները կամ հանձնումներն արգելելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության վերաբերյալ հաղորդում տալու մասին",
      "այդ արժեթուղթն առոչինչ կամ անվավեր ճանաչելու մասին",
      "այդ արժեթղթի նկատմամբ հետախուզում հայտարարելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 192,
    "question": "Կորցրած արժեթղթով հավաստված իրավունքը վերականգնելու վերաբերյալ գործը քննվում է.",
    "correctAnswer": "այդ արժեթուղթը տված կազմակերպության գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարանում",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի հաշվառման վայրի առաջին ատյանի դատարանում",
      "արժեթղթի ենթադրյալ կորստի վայրի առաջին ատյանի դատարանում",
      "դիմողի հաշվառման (իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակության) վայրի առաջին ատյանի դատարանում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 193,
    "question": "Քաղաքացուն բժշկական ոչ հոժարակամ հետազոտության և (կամ) բուժման ենթարկելու վերաբերյալ դիմումի քննության արդյունքներով դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "վճիռ",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշում",
      "եզրակացություն",
      "բժշկական հաստատությանն ուղղված կարգադրություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 194,
    "question": "Քաղաքացուն հոգեբուժական կազմակերպություն ոչ հոժարակամ հոսպիտալացման ենթարկելու վերաբերյալ դիմում ներկայացնելու իրավունք ունի.",
    "correctAnswer": "այն հոգեբուժական կազմակերպության գործադիր մարմինը, որում գտնվում է կամ բուժվում է քաղաքացին",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ քաղաքացու ընտանիքի չափահաս անդամները",
      "տվյալ քաղաքացու խնամակալը կամ հոգաբարձուն",
      "ցանկացած շահագրգիռ անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 195,
    "question": "Որդեգրումը վերացնելու վերաբերյալ գործերի քննությունն իրականացվում է.",
    "correctAnswer": "հայցային վարույթի կանոններով",
    "incorrectAnswers": [
      "հատուկ վարույթի կանոներով",
      "ՀՀ ընտանեկան օրենսգրքով սահմանված կարգով",
      "պարզեցված վարույթի կանոններով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 196,
    "question": "Որդեգրման գործով եզրափակիչ դատական ակտը.",
    "correctAnswer": "չի հրապարակվում:",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակվում է միայն որդեգրողի համաձայնությամբ",
      "հրապարակվում է դռնբաց դատական նիստում",
      "հրապարակվում է դռնփակ դատական նիստում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 197,
    "question": "Քաղաքացուն անհայտ բացակայող ճանաչելու մասին դատարանի վճռի հիման վրա.",
    "correctAnswer": "բացակայողի գույքի գտնվելու վայրի խնամակալության և հոգաբարձության մարմինն օրենքով սահմանված կարգով նշանակում է այդ գույքի հավատարմագրային կառավարիչ",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցման մարմինն այդ քաղաքացու անհայտ բացակայելու մասին քաղաքացիական կացության ակտերի գրանցամատյանում գրառում է կատարում",
      "բացակայողի գույքի գտնվելու վայրի խնամակալության և հոգաբարձության մարմինը օրենքով սահմանված կարգով տեղեկատվություն է ուղարկում ՀՀ ոստիկանությանը՝ քաղաքացու գտնվելու վայրն անհայտ լինելու մասին",
      "նոտարը դիմողին տալիս է ժառանգության վկայագիր՝ բացակայողի գույքի վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 198,
    "question": "Քաղաքացուն անհայտ բացակայող կամ մահացած ճանաչելու վերաբերյալ դիմումը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "այդ քաղաքացու վերջին հայտնի հաշվառման, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ վերջին հայտնի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի բնակության վայրի դատարան",
      "դիմողի հաշվառման վայրի դատարան",
      "այդ քաղաքացու գույքի գտնվելու վայրի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 199,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը քաղաքացու հոգեկան խանգարման վերաբերյալ հիմնավոր կասկածների առկայության դեպքում.",
    "correctAnswer": "քաղաքացուն անգործունակ ճանաչելու հիմքերի առկայությունը պարզելու նպատակով նշանակում է դատահոգեբուժական փորձաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "քաղաքացուն ճանաչում է անգործունակ",
      "քաղաքացուն ճանաչում է սահմանափակ գործունակ",
      "քաղաքացուն անգործունակ ճանաչելու հիմքերի առկայությունը պարզելու նպատակով նշանակում է դատահոգեբանական փորձաքննություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 200,
    "question": "Ու՞մ դիմումի հիման վրա չի կարող հարուցվել քաղաքացուն անգործունակ ճանաչելու վերաբերյալ գործ.",
    "correctAnswer": "նրա հարևանի",
    "incorrectAnswers": [
      "նրա ընտանիքի անդամի",
      "խնամակալության և հոգաբարձության մարմնի",
      "հոգեբուժական կազմակերպության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 201,
    "question": "Ո՞վ կարող է դիմել առաջին ատյանի դատարան՝ իրեն լրիվ գործունակ (էմանսիպացված) ճանաչելու մասին դիմումով.",
    "correctAnswer": "տասնվեց տարին լրացած անչափահասը",
    "incorrectAnswers": [
      "տասնչորս տարին լրացած անչափահասը",
      "տասնհինգ տարին լրացած անչափահասը",
      "տասնութ տարին լրացած անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 202,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված հատուկ վարույթի կարգով տիրազուրկ կարող է ճանաչվել.",
    "correctAnswer": "միայն շարժական գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն անշարժ գույքը",
      "շարժական և անշարժ գույքը",
      "միայն ավտոմեքենան, շենքը, շինությունը և հողամասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 203,
    "question": "Խմբային հայցով ներկայացուցչի լիազորությունների դադարեցման դեպքում դատարանը գործի քննությունը հետաձգում է.",
    "correctAnswer": "մինչև մեկ ամիս ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև երկու ամիս ժամկետով",
      "մինչև երեք ամիս ժամկետով",
      "ողջամիտ ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 204,
    "question": "Խմբային հայցով պատասխանողի ներկայացուցիչների թիվը չի կարող լինել.",
    "correctAnswer": "հինգից ավելի",
    "incorrectAnswers": [
      "երկուսից ավելի",
      "երեքից ավելի",
      "տասից ավելի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 205,
    "question": "Հայաստանի Հանրապետություն անօրինական տեղափոխված կամ Հայաստանի Հանրապետությունում ապօրինի պահվող երեխայի վերադարձի վերաբերյալ հայցադիմումը ներկայացնում է.",
    "correctAnswer": "«Երեխայի միջազգային առևանգման քաղաքացիական մոտեցումների մասին» 1980 թվականի հոկտեմբերի 25-ի կոնվենցիայի շրջանակներում կառավարության որոշած կենտրոնական մարմինը",
    "incorrectAnswers": [
      "երեխան",
      "երեխայի ծնողը, որդեգրողը, խնամակալը կամ հոգաբարձուն",
      "ցանկացած շահագրգիռ անձ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 206,
    "question": "Հաշտության համաձայնություն կնքվելու հիմքով գործի վարույթը կարճելու դեպքում հաշտարարության հետ կապված ծախսերը.",
    "correctAnswer": "կողմերը կրում են հավասարաչափ, եթե այլ բան նախատեսված չէ նրանց համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում կրում է հայցվորը",
      "ամեն դեպքում կրում է պատասխանողը",
      "ամեն դեպքում գործին մասնակցող անձինք կրում են հավասարաչափ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 207,
    "question": "Հաշտարարությունն սկսելուց հետո հաշտարարության գործընթացը ցանկացած պահի կարող է դադարեցնել.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր կողմ, ինչպես նաև հաշտարարը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հաշտարարը",
      "միայն հայցվորը",
      "միայն այն կողմը, որը նախաձեռնել է հաշտարարությունը, ինչպես նաև հաշտարարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 208,
    "question": "Եթե մեծ է վեճը հաշտությամբ ավարտելու հավանականությունը, ապա դատարանն իր նախաձեռնությամբ մեկ անգամ կարող է նշանակել.",
    "correctAnswer": "մինչև 4 ժամ անվճար հաշտարարություն",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև 1 ժամ անվճար հաշտարարություն",
      "մինչև 2 ժամ անվճար հաշտարարություն",
      "մինչև 3 ժամ անվճար հաշտարարություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 209,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը գործի վարույթի կարճման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "պատասխանողը ընդունել է պահանջը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորը կամ դիմողը հրաժարվել է պահանջից",
      "գործին մասնակցող իրավաբանական անձը լուծարվել է",
      "գործին մասնակցող հայցվորի կամ պատասխանողի մահից հետո վիճելի իրավահարաբերությունը բացառում է իրավահաջորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 210,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը գործի վարույթի կարճման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "պատասխանող իրավաբանական անձը գտնվում է վերակազմակերպման գործընթացում",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը ենթակա չէ քննության քաղաքացիական դատավարության կարգով",
      "վեճն ըստ էության սպառվել է",
      "դատարանը հաստատել է կնքված հաշտության համաձայնությունը, ներառյալ` հաշտարարության արդյունքով կնքված հաշտության համաձայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 211,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը գործի վարույթի կարճման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "առաջին ատյանի դատարանը դիմել է ՀՀ Սահմանադրական դատարան՝ կիրառման ենթակա իրավանորմի սահմանադրականությունը պարզելու դիմումով",
    "incorrectAnswers": [
      "նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն փաստական հիմքերով գործի վերաբերյալ առկա է դատարանի` օրինական ուժի մեջ մտած եզրափակիչ դատական ակտ, բացառությամբ հայցը (դիմումը) առանց քննության թողնելու մասին որոշման",
      "նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն փաստական հիմքերով գործի վերաբերյալ առկա են օրինական ուժ ստացած վճարման կարգադրություն, արբիտրաժի վճիռ կամ ֆինանսական համակարգի հաշտարարի` կողմերի համար պարտադիր դարձած որոշում, բացառությամբ դատարանի կողմից արբիտրաժի վճռի կամ ֆինանսական համակարգի հաշտարարի՝ կողմերի համար պարտադիր դարձած որոշման հարկադիր կատարման համար կատարողական թերթ տալը մերժելու դեպքի",
      "հայցը հարուցվել է մինչև հարուցումը մահացած պատասխանողի դեմ."
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 212,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու մասին որոշումը վերացվելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "գործի վարույթը շարունակվում է հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու մասին որոշումը կայացնելու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորը պարտավոր է կրկին հայց ներկայացնել դատարան",
      "հայցվորի հայցը բավարարվում է",
      "գործի վարույթը կասեցվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 213,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու մասին որոշումն օրինական ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "հրապարակման պահից յոթ օր հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակման պահին",
      "հրապարակման պահից տասնհինգ օր հետո",
      "հրապարակման պահից մեկ ամիս հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 214,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցը կամ դիմումն առանձին պահանջի մասով առանց քննության թողնելու հիմքերի առկայության դեպքում առաջին ատյանի դատարանը.",
    "correctAnswer": "այդ մասով առանձնացնում է գործի վարույթը և առանձնացված մասով հայցը կամ դիմումը թողնում է առանց քննության",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի վարույթը կասեցնում է",
      "հայցը կամ դիմումն ամբողջությամբ թողնում է առանց քննության",
      "առաջարկում է հայցվորին այդ մասով հրաժարվել հայցից կամ դիմումից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 215,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը առաջին ատյանի դատարանի կողմից հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "գործի քննության ընթացքում պատասխանողը մահացել է, և վիճելի իրավահարաբերությունը թույլ է տալիս իրավահաջորդություն",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողը մինչև հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելու համար սահմանված ժամկետի ավարտը հղում է կատարում տվյալ վեճն արբիտրաժի քննությանը հանձնելու՝ կողմերի միջև առկա արբիտրաժային համաձայնությանը, և այդպիսի համաձայնության հիման վրա արբիտրաժ դիմելու հնարավորությունը չի վերացել, բացառությամբ այն դեպքի, երբ արբիտրաժային համաձայնության առկայությունն օրենքով սահմանված դեպքերում չի սահմանափակում կողմի՝ դատարան դիմելու իրավունքը",
      "ամուսինն առանց կնոջ համաձայնության ամուսնալուծության հայցադիմում է ներկայացրել կնոջ հղիության ժամանակ",
      "հայցադիմումը կամ դիմումն ստորագրել է այն ստորագրելու իրավունք չունեցող անձը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ հայցադիմումը կամ դիմումն ստորագրելու իրավունք ունեցող անձը պնդում է հայցադիմումը կամ դիմումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 216,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը առաջին ատյանի դատարանի կողմից հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "պատասխանող իրավաբանական անձը լուծարվել է",
    "incorrectAnswers": [
      "նույն կամ այլ դատարանի կամ արբիտրաժի վարույթում առկա է նույն անձանց միջև, նույն առարկայի մասին և միևնույն փաստական հիմքերով գործ",
      "հատուկ վարույթի գործերի քննության ընթացքում վեճ է ծագել իրավունքի մասին",
      "պատասխանողը մինչև հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելու համար սահմանված ժամկետի ավարտը հղում է կատարում մինչև դատարան դիմելը կողմերի միջև առկա վեճի կարգավորման օրենքով կամ պայմանագրով նախատեսված արտադատական կարգը հայցվորի կողմից պահպանված չլինելու հանգամանքին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դատարանը գտնում է, որ վեճի կարգավորման արտադատական կարգ սահմանող պայմանագիրն առ ոչինչ է, ուժը կորցրել է կամ ակնհայտորեն չի կարող կատարվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 217,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը առաջին ատյանի դատարանի կողմից հայցը կամ դիմումն առանց քննության թողնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "հայցը հարուցվել է ոչ պատշաճ պատասխանողի դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումը կամ դիմումը ներկայացրել է դատավարական գործունակությամբ չօժտված անձը, բացառությամբ սույն օրենսգրքով նախատեսված դեպքերի, ինչպես նաև այն դեպքերի, երբ դատավարական գործունակությամբ չօժտված անձի օրինական ներկայացուցիչը պնդում է հայցադիմումը կամ դիմումը",
      "պատասխանողը մինչև հայցադիմումի պատասխան ներկայացնելու համար սահմանված ժամկետի ավարտը հղում է կատարում տվյալ վեճը հաշտարարի միջոցով լուծելու վերաբերյալ համաձայնությանը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դատարանը գտնում է, որ այդ համաձայնությունն առ ոչինչ է, ուժը կորցրել է կամ ակնհայտորեն չի կարող կատարվել",
      "ծանուցված հայցվորը (դիմողը) կամ նրա ներկայացուցիչը չի ներկայացել երկու հաջորդական դատական նիստերին և չի ներկայացրել գործի քննությունը հետաձգելու կամ գործն իր բացակայությամբ լուծելու վերաբերյալ միջնորդություն, և պատասխանողը չի միջնորդել գործի քննությունը շարունակելու վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 218,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանն իրավունք ունի հայցը կամ դիմումը թողնել առանց քննության.",
    "correctAnswer": "դատավարության ցանկացած փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նախնական դատական նիստի ընթացքում",
      "միայն ապացուցման պարտականությունը բաշխելուց առաջ",
      "միայն գործի դատաքննության ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 219,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով, բացառիկ դեպքերում, երբ առկա են դատավորի առողջական վիճակի հետ կապված հարգելի հանգամանքներ, որոնք անհնար են դարձնում հայտարարված ժամկետում վճռի հրապարակումը, դատարանը կարող է երկարաձգել վճռի հրապարակման ժամանակը.",
    "correctAnswer": "մինչև 15 օրով",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև 10 օրով",
      "մինչև մեկ շաբաթով",
      "մինչև մեկ ամսով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 220,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով դատական նիստը նախագահողը գործին մասնակցող անձանց հարցնում է, թե նրանք արդյո՞ք չեն ցանկանում ներկայացնել միջնորդություններ կամ եզրափակիչ դատական ակտի նախագծեր.",
    "correctAnswer": "ապացույցները հետազոտելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումը վարույթ ընդունելուց հետո",
      "դատաքննությունը սկսվելուց առաջ",
      "հայցադիմումի պատասխանը ստացվելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 221,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով եզրափակիչ դատական ակտի նախագիծ ներկայացնելու համար լրացուցիչ ժամկետ տրամադրելու վերաբերյալ միջնորդություն ներկայացվելու դեպքում դատարանը գործին մասնակցող անձանց նախագիծ ներկայացնելու համար տրամադրվում է.",
    "correctAnswer": "երեքից հինգ օր",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկից երեք օր",
      "երկուսից երեք օր",
      "հինգից յոթ օր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 222,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանն ապացույցների հետազոտումն իրականացնում է.",
    "correctAnswer": "նախնական դատական նիստում որոշված հաջորդականությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի սահմանած հաջորդականությամբ",
      "պատասխանողի սահմանած հաջորդականությամբ",
      "«Հայաստանի Հանրապետության դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով որոշված հերթականությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 223,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը, համարելով գործը դատաքննության նախապատրաստված, նախնական դատական նիստում որոշում է կայացնում.",
    "correctAnswer": "նախնական դատական նիստն ավարտելու և գործը դատաքննության նշանակելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի քննությունը ողջամիտ ժամկետով հետաձգելու մասին",
      "ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին",
      "գործի քննությունը ավարտելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 224,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցվորը, գտնելով, որ հայցը ներկայացվել է ոչ բոլոր անձանց դեմ, որոնք պետք է պատասխանեն այդ հայցով, կարող է առաջին ատյանի դատարանին ներկայացնել այդ անձանց որպես պատասխանող ներգրավելու վերաբերյալ գրավոր միջնորդություն.",
    "correctAnswer": "մինչև նախնական դատական նիստի ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև դատաքննության ավարտը",
      "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից ապացուցման պարտականության բաշխման պահը",
      "ցանկացած պահի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 225,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործերով, պատշաճ պատասխանողով փոխարինված ոչ պատշաճ պատասխանողի կրած դատական ծախսերը, անկախ գործի ելքից, ենթակա են հատուցման.",
    "correctAnswer": "հայցվորի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "պատշաճ պատասխանողի կողմից",
      "ոչ պատշաճ պատասխանողի կողմից",
      "գործին մասնակցող բոլոր անձանց կողմից՝ հավասար չափերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 226,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը հայցի առարկայի կամ հիմքի փոփոխությունը թույլատրելու կամ մերժելու վերաբերյալ կայացնում է.",
    "correctAnswer": "առանձին դատական ակտի ձևով որոշում, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ այդ միջնորդությունը քննարկվել և այն թույլատրելու կամ մերժելու վերաբերյալ որոշումը կայացվել է դատական նիստում՝ գործին մասնակցող անձանց ներկայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում արձանագրային որոշում",
      "ամեն դեպքում առանձին դատական ակտի ձևով որոշում",
      "որևէ դատական ակտ չի կայացնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 227,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի իմաստով՝ հայցի հիմքի փոփոխությունը.",
    "correctAnswer": "հայցվորի կողմից հայցի հիմքում սկզբնապես դրված փաստերն այլ փաստերով փոխարինելն է, ինչպես նաև հայցի հիմքում դրված փաստերի շրջանակը ճշգրտելն է այն լրացնելու կամ պակասեցնելու եղանակով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հայցի հիմքում սկզբնապես դրված իրավական նորմերն այլ իրավական նորմերով փոխարինելն է",
      "միայն հայցվորի պահանջն այլ պահանջով փոխարինելն է",
      "հայցվորի պահանջը այլ պահանջով փոխարինելն է, ինչպես նաև՝ հայցվորի կողմից հայցի հիմքում սկզբնապես դրված փաստերն այլ փաստերով փոխարինելն է կամհայցի հիմքում դրված փաստերի շրջանակը ճշգրտելն է այն լրացնելու կամ պակասեցնելու եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 228,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցվորը հայցի առարկայի և հիմքի կամ դրանցից յուրաքանչյուրի փոփոխությունը թույլատրելու վերաբերյալ ներկայացնում է գրավոր միջնորդություն.",
    "correctAnswer": "մինչև առաջին ատյանի դատարանի կողմից ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին որոշում կայացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև դատաքննության ավարտը",
      "մինչև առաջին ատյանի դատարանում գործի քննության ավարտը",
      "դատավարության ցանկացած փուլում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 229,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցվորը կարող է փոփոխել.",
    "correctAnswer": "հայցի առարկան և հիմքը կամ դրանցից յուրաքանչյուրը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հարցի առարկան",
      "միայն հայցի հիմքը",
      "միայն հայցի առարկան կամ հիմքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 230,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է չնշվել առաջին ատյանի դատարանի ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին որոշման մեջ.",
    "correctAnswer": "այն ապացույցները, որոնցով պետք է հաստատվեն ապացուցման ենթակա փաստերը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի լուծման համար նշանակություն ունեցող փաստերը",
      "ապացուցման կարիք չունեցող փաստերը",
      "ապացուցման ենթակա փաստերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 231,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով գործին մասնակցող անձը կարող է վկայակոչել հայցային վաղեմության ժամկետի լրանալու փաստը.",
    "correctAnswer": "մինչև գործով ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին որոշում կայացնելը, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ նա հիմնավորում է տվյալ փաստը մինչ այդ վկայակոչելու անհնարինությունն իրենից անկախ պատճառներով",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում՝ առաջին ատյանի դատարանում գործի քննության ցանկացած փուլում",
      "ամեն դեպքում՝ դատավարության ցանկացած փուլում՝ այդ թվում նաև վերաքննիչ և Վճռաբեկ դատարանում",
      "ամեն դեպքում՝ մինչև գործով ապացուցման պարտականությունը բաշխելու մասին որոշում կայացնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 232,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը նախնական դատական նիստի ընթացքում պարզում է վիճելի իրավահարաբերության բնույթը, այդ թվում՝ կիրառելի իրավական նորմերը.",
    "correctAnswer": "չսահմանափակվելով գործին մասնակցող անձանց մատնանշած իրավական նորմերով",
    "incorrectAnswers": [
      "սահմանափակվելով միայն հայցվորի մատնանշած իրավական նորմերով",
      "սահմանափակվելով հայցվորի և պատասխանողի մատնանշած իրավական նորմերով",
      "սահմանափակվելով գործին մասնակցող անձանց մատնանշած իրավական նորմերով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 233,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը որոշում է կայացնում նախնական դատական նիստ նշանակելու վերաբերյալ.",
    "correctAnswer": "պատասխանողից հայցադիմումի պատասխան ստանալու, իսկ այն չներկայացվելու դեպքում պատասխան ուղարկելու համար սահմանված ժամկետն ավարտվելու, ինչպես նաև վերադաս դատարանից գործն ստանալու օրվան հաջորդող եռօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողից հայցադիմումի պատասխան ստանալու, իսկ այն չներկայացվելու դեպքում պատասխան ուղարկելու համար սահմանված ժամկետն ավարտվելու, ինչպես նաև վերադաս դատարանից գործն ստանալու օրվան հաջորդող հնգօրյա ժամկետում",
      "պատասխանողից հայցադիմումի պատասխան ստանալու, իսկ այն չներկայացվելու դեպքում պատասխան ուղարկելու համար սահմանված ժամկետն ավարտվելու, ինչպես նաև վերադաս դատարանից գործն ստանալու օրվան հաջորդող յոթօրյա ժամկետում",
      "պատասխանողից հայցադիմումի պատասխան ստանալու, իսկ այն չներկայացվելու դեպքում պատասխան ուղարկելու համար սահմանված ժամկետն ավարտվելու, ինչպես նաև վերադաս դատարանից գործն ստանալու օրվան հաջորդող տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 234,
    "question": "Հայցային վարույթի գործերով նախնական դատական նիստի անցկացումը.",
    "correctAnswer": "պարտադիր է, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դատարանը գործը քննում է պարզեցված վարույթի կարգով կամ կիրառում է արագացված դատաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում պարտադիր է",
      "ամեն դեպքում կախված է գործը քննող դատարանի հայեցողությունից",
      "պարտադիր է միայն այն դեպքում, երբ հայցվորը միջնորդել է այդ մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 235,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրության վերաբերյալ դիտողություններն ուսումնասիրում է.",
    "correctAnswer": "արձանագրությունը ստորագրած նախագահող դատավորը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի քարտուղարը",
      "դատական նիստի քարտուղարը՝ դատավորի հետ համատեղ",
      "դատարանի նախագահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 236,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրության վերաբերյալ դիտողություններն ուսումնասիրում է արձանագրությունը ստորագրած նախագահող դատավորը դրանք ներկայացնելու պահից.",
    "correctAnswer": "երեք օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկ օրվա ընթացքում",
      "հինգ օրվա ընթացքում",
      "յոթ օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 237,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրության վերաբերյալ դիտողություններն ընդունելու կամ մերժելու մասին.",
    "correctAnswer": "դատարանը կայացնում է որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստերի քարտուղարը կայացնում է որոշում",
      "դատական նիստերի քարտուղարը կազմում է եզրակացություն",
      "դատարանը կայացնում է եզրակացություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 238,
    "question": "Դատական նիստի արձանագրության համակարգչային արձանագրման կրիչի օրինակը դրա համառոտագրման հետ գործին մասնակցող անձանց գրավոր դիմումի հիման վրա տրամադրվում է.",
    "correctAnswer": "դատական նիստից անմիջապես հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի ընթացքում",
      "դատական նիստի հաջորդ օրը",
      "դատական նիստին հաջորդող եռօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 239,
    "question": "Դատական նիստի արձանագրությունը վարում է.",
    "correctAnswer": "դատական նիստի քարտուղարը",
    "incorrectAnswers": [
      "նիստը նախագահող դատավորը",
      "դատարանի կողմից որոշված անձը",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից որոշված անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 240,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրությունը նիստի ժամանակ վարվում է.",
    "correctAnswer": "ձեռագիր կամ համակարգչի միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ձեռագիր",
      "միայն համակարգչի միջոցով",
      "«ՀՀ դատական օրենսգիրք» սահմանադրական օրենքով որոշված կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 241,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրությունը գործի նյութերին կցվում է.",
    "correctAnswer": "նախագահող դատավորի և դատական նիստի քարտուղարի ստորագրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատական նիստի քարտուղարի ստորագրությամբ",
      "միայն նախագահող դատավորի ստորագրությամբ",
      "նախագահող դատավորի, դատական նիստի քարտուղարի և նիստին ներկայացած բոլոր դատավարության մասնակիցների ստորագրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 242,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործի վարույթը կասեցնելու, ինչպես նաև գործի վարույթը վերսկսելու վերաբերյալ միջնորդությունը մերժելու մասին դատարանի որոշումը վերացվելու դեպքում.",
    "correctAnswer": "գործի վարույթը համարվում է վերսկսված",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի վարույթը համարվում է վերսկսված, եթե այլ բան սահմանված չէ օրենքով",
      "գործի վարույթը հետաձգվում է",
      "գործի վարույթը կարճվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 243,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործերով դատարանը, գործի վարույթի կասեցումն առաջացրած հանգամանքները վերանալու մասին իրեն հայտնի դառնալուց հետո՝ եռօրյա ժամկետում վերսկսում է գործի վարույթը.",
    "correctAnswer": "իր նախաձեռնությամբ կամ գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իր նախաձեռնությամբ",
      "միայն գործի վարույթը կասեցնելու միջնորդություն ներկայացրած անձի միջնորդությամբ",
      "միայն գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 244,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործի վարույթը կասեցնելուց հետո մինչև դրա վերսկսումը.",
    "correctAnswer": "արգելվում է գործով դատավարական գործողություններ կատարելը, բացառությամբ բացարկի կամ ինքնաբացարկի, հայցի ապահովման, ապացույցի ապահովման, հակընդդեմ հայցը վարույթ ընդունելու, փորձագետի միջնորդությամբ փորձաքննության կատարման ընթացքն ապահովելու, կատարողական թերթ տալու հետ կապված դատավարական գործողությունների",
    "incorrectAnswers": [
      "ամեն դեպքում արգելվում է գործով դատավարական գործողություններ կատարելը",
      "արգելվում է գործով դատավարական գործողություններ կատարելը, բացառությամբ բացարկի կամ ինքնաբացարկի հետ կապված դատավարական գործողությունների",
      "արգելվում է գործով դատավարական գործողություններ կատարելը, բացառությամբ բացարկի կամ ինքնաբացարկի, հայցի ապահովման, ապացույցի ապահովման, հակընդդեմ հայցը վարույթ ընդունելու հետ կապված դատավարական գործողությունների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 245,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րն է հանդիսանում գործի վարույթի կասեցման պարտադիր հիմք.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող քաղաքացին ճանաչվել է անհայտ բացակայող, և չի նշանակվել նրա գույքի հավատարմագրային կառավարիչ",
    "incorrectAnswers": [
      "նշանակվել է փորձաքննություն",
      "գործին մասնակցող իրավաբանական անձը վերակազմակերպվում է",
      "օրենքով սահմանված կարգով բողոքարկվել է գործով կայացված միջանկյալ դատական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 246,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը չի հանդիսանում գործի վարույթի կասեցման պարտադիր հիմք.",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող իրավաբանական անձը վերակազմակերպվում է",
    "incorrectAnswers": [
      "անհնարին է տվյալ գործի քննությունը մինչև սահմանադրական, քաղաքացիական, քրեական կամ վարչական դատավարության կարգով քննվող այլ հարցով կամ գործով եզրափակիչ ակտ կայացնելը",
      "գործին մասնակցող անձը մահացել է, և վիճելի իրավահարաբերությունը թույլ է տալիս իրավահաջորդություն",
      "պատասխանողը ռազմական դրության մեջ գտնվող զինված ուժերի կազմում է, կամ ռազմական դրության մեջ գտնվող զինված ուժերի կազմում գտնվող հայցվորը դիմել է համապատասխան միջնորդությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 247,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը չի հանդիսանում գործի վարույթի կասեցման պարտադիր հիմք",
    "correctAnswer": "նշանակվել է փորձաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "առկա է անհաղթահարելի ուժ, որը խոչընդոտում է գործի հետագա քննությանը",
      "գործին մասնակցող քաղաքացին ճանաչվել է անհայտ բացակայող, և չի նշանակվել նրա գույքի հավատարմագրային կառավարիչ",
      "մահացել են գործին մասնակցող անչափահաս քաղաքացու օրինական ներկայացուցիչները, և նա չունի օրենքով սահմանված կարգով նշանակված խնամակալ կամ հոգաբարձու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 248,
    "question": "Դատական տուգանքը կիրառվում է.",
    "correctAnswer": "առավելագույնը 100 000 Հայաստանի Հանրապետության դրամի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "առավելագույնը 200 000 Հայաստանի Հանրապետության դրամի չափով",
      "առավելագույնը 300 000 Հայաստանի Հանրապետության դրամի չափով",
      "նվազագույնը 100 000 Հայաստանի Հանրապետության դրամի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 249,
    "question": "Դատական տուգանք կիրառելու մասին դատարանի որոշումն ուժի մեջ է մտնում.",
    "correctAnswer": "կայացման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "հասցեատիրոջը հանձնվելու պահից",
      "հասցեատիրոջը հանձնվելու օրվանից երեք օր հետո",
      "կայացման պահից յոթ օր հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 250,
    "question": "Դատական տուգանք կիրառելու մասին առաջին ատյանի դատարանի կամ վերաքննիչ դատարանի որոշումը կարող է բողոքարկվել համապատասխանաբար վերաքննիչ կամ Վճռաբեկ դատարան.",
    "correctAnswer": "այն ստանալու պահից յոթնօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ստանալու պահից եռօրյա ժամկետում",
      "այն կայացվելու պահից եռօրյա ժամկետում",
      "այն կայացվելու պահից յոթնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 251,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը չի հանդիսանում դատական սանկցիայի տեսակ.",
    "correctAnswer": "խիստ նկատողություն",
    "incorrectAnswers": [
      "նկատողություն",
      "դատական տուգանք",
      "դատական նիստերի դահլիճից հեռացում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 252,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործի քննությունն ավարտվելուց հետո մինչև եզրափակիչ դատական ակտի հրապարակումն ընկած ժամանակահատվածում գործին մասնակցող անձանց կողմից ներկայացված միջնորդությունները.",
    "correctAnswer": "ենթակա չեն քննարկման",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա են մերժման",
      "հիմք են հանդիսանում գործի քննությունը դատարանի կողմից վերսկսելու համար",
      "ենթակա են կարճման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 253,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով գործին մասնակցող անձինք կարող են գործն ավարտել հաշտության համաձայնությամբ.",
    "correctAnswer": "դատավարության ցանկացած փուլում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն նախնական դատական նիստի ընթացքում",
      "միայն առաջին ատյանի դատարանում գործի քննության ընթացքում",
      "միայն առաջին ատյանի և վերաքննիչ դատարաններում գործի քննության ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 254,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով հայցվորի պահանջները պատասխանողի կողմից ընդունելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կարող է կիրառել.",
    "correctAnswer": "արագացված դատաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հեռակա դատաքննություն",
      "պարզեցված վարույթ",
      "պարզեցված դատաքննություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 255,
    "question": "Քաղաքացիական դատավարության մասնակիցները դատարանին դիմում են.",
    "correctAnswer": "«Հարգելի դատարան» դիմելաձևով",
    "incorrectAnswers": [
      "«Հարգարժան դատարան» դիմելաձևով",
      "«Պատվարժան դատարան» դիմելաձևով",
      "դատարանի կողմից սահմանված դիմելաձևով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 256,
    "question": "Ստորև նշված ո՞ր գործողության կատարման համար է ամեն դեպքում անհրաժեշտ ստանալ գործին մասնակցող անձանց համաձայնությունը և դատարանի թույլտվությունը.",
    "correctAnswer": "դատական նիստի մի մասի հեռարձակում հեռուստատեսությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի ընթացքում գրառումների կատարում",
      "դատական նիստի ընթացքում սղագրության կատարում",
      "դատական նիստի ամբողջական ձայնագրում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 257,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը հակընդդեմ հայցը վարույթ ընդունելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "հակընդդեմ հայցի և սկզբնական հայցի պահանջները նույնատիպ են",
    "incorrectAnswers": [
      "հակընդդեմ և սկզբնական հայցերի միջև առկա է փոխադարձ կապ, ու դրանց համատեղ քննությունը կարող է ապահովել գործի առավել արագ և արդյունավետ լուծումը",
      "հակընդդեմ հայցի բավարարումն ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն բացառում է սկզբնական հայցի բավարարումը",
      "հակընդդեմ պահանջն ուղղված է սկզբնական պահանջի հաշվանցմանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 258,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը պետք է պարտադիր նշվի հայցադիմումի պատասխանում.",
    "correctAnswer": "գործի համարը",
    "incorrectAnswers": [
      "վիճելի իրավահարաբերության նկատմամբ կիրառման ենթակա իրավական նորմերը",
      "պատասխանողի միջնորդությունները",
      "այն ապացույցները, որոնք հաստատում են առարկությունների հիմքում դրված փաստերից յուրաքանչյուրը` համապատասխան նշումով, թե որ ապացույցն ինչ փաստի հաստատմանն է ուղղված"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 259,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է չնշվել հայցադիմումի պատասխանում.",
    "correctAnswer": "էլեկտրոնային հաղորդակցության միջոցի վերաբերյալ տեղեկությունը՝ ծանուցումն այդ միջոցով իրականացնելու միջնորդությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողի անունը (անվանումը), հաշվառման (գտնվելու) հասցեն, ծանուցման հասցեն (եթե այն տարբերվում է հաշվառման (գտնվելու) հասցեից), պատասխանող քաղաքացու անձնագրային տվյալները, պատասխանող իրավաբանական անձի պետական գրանցման համարը",
      "հայցի փաստական հիմքերի վերաբերյալ դիրքորոշումը",
      "դատարանի անվանումը, որին ներկայացվել է հայցադիմումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 260,
    "question": "Հայցի նախնական ապահովման միջոցներ կիրառելու վերաբերյալ դիմումը ներկայացվում է.",
    "correctAnswer": "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի դատարան",
      "Երևան քաղաքի ընդհանուր իրավասության դատարան",
      "արգելադրման ենթակա գույքի գտնվելու վայրի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 261,
    "question": "Դատարանը հայցի նախնական ապահովման միջոց կիրառելու մասին դիմումը քննում է.",
    "correctAnswer": "առանց դատական նիստ հրավիրելու այն ստանալուց հետո՝ եռօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստում՝ այն ստանալուց հետո՝ եռօրյա ժամկետում",
      "դատական նիստում՝ այն ստանալուց հետո՝ հնգօրյա ժամկետում",
      "առանց դատական նիստ հրավիրելու այն ստանալուց հետո՝ հնգօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 262,
    "question": "Հայցի նախնական ապահովման միջոցները վերացնելու մասին որոշումը.",
    "correctAnswer": "բողոքարկման ենթակա չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է բողոքարկվել՝ այն ստանալու պահից եռօրյա ժամկետում",
      "կարող է բողոքարկվել՝ այն ստանալու պահից յոթօրյա ժամկետում",
      "կարող է բողոքարկվել՝ այն ստանալու պահից տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 263,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը կարող է չկցվել հայցադիմումին.",
    "correctAnswer": "հայցվորի սոցիալական քարտի կամ սոցիալական քարտ չունենալու մասին տեղեկանքի պատճենը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի անձը հաստատող փաստաթղթի պատճենը",
      "լիազորագիրը կամ այլ փաստաթուղթ, որը հավաստում է ներկայացուցչի լիազորությունը, եթե հայցվորը հանդես է գալու ներկայացուցչի միջոցով",
      "պայմանագրի նախագիծը, եթե հայցադիմումը վերաբերում է պայմանագիր կնքել հարկադրելուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 264,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով ստորև նշվածներից ո՞րը պետք է պարտադիր նշվի հայցադիմումի մեջ.",
    "correctAnswer": "այն փաստերը, որոնց վրա հիմնվում են հայցապահանջները",
    "incorrectAnswers": [
      "վիճելի իրավահարաբերության նկատմամբ կիրառման ենթակա իրավական նորմերը",
      "այն ապացույցները, որոնք հաստատում են հայցի հիմքում դրված փաստերից յուրաքանչյուրը` համապատասխան նշումով, թե որ ապացույցն ինչ փաստի հաստատմանն է ուղղված",
      "հայցվորի միջնորդությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 265,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը հաշվի չի առնվում գործի քննության հետ կապված փաստաբանի խելամիտ վարձատրության փոխհատուցման չափը որոշելիս.",
    "correctAnswer": "դատական ակտերի նախագծեր պատրաստելու համար փաստաբանին վճարված գումարները",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ փաստաբանների պալատի խորհրդի կողմից սահմանված փաստաբանական գործունեության վճարների միջին գնացուցակը",
      "դատական ակտով բռնագանձման ենթակա գումարի և պահանջվող փաստաբանական վճարի չափերի հարաբերակցությունը",
      "գործի բարդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 266,
    "question": "«Ընտանիքում բռնության կանխարգելման, ընտանիքում բռնության ենթարկված անձանց պաշտպանության և ընտանիքում համերաշխության վերականգնման մասին» օրենքով նախատեսված պաշտպանական որոշման վերաբերյալ հայցադիմումը ներկայացվում է՝",
    "correctAnswer": "ընտանիքում բռնության ենթարկված կամ ենթադրաբար ենթարկված անձի բնակության վայրի կամ վերջինիս համաձայնությամբ հայցադիմում ներկայացնող աջակցության կենտրոնի գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "բռնություն գործադրած անձի հաշվառման վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "բռնություն գործադրած անձի կամ նրա ներկայացուցչի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "աջակցության կենտրոնի գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե բռունություն գործադրած անձը չի առարկում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 267,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րն է լիարժեք ճիշտ։",
    "correctAnswer": "Գործն ըստ էության լուծելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռ: Վճիռը կայացվում է Հայաստանի Հանրապետության անունից: Վճիռը կազմում է գործը քննած դատավորը։ Գործը քննած դատավորը կնքում է վճռի յուրաքանչյուր էջը և ստորագրում է վճռի եզրափակիչ մասը:",
    "incorrectAnswers": [
      "Գործն ըստ էության լուծելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է դատավճիռ: Վճիռը կայացվում է Հայաստանի Հանրապետության կամ Հայաստանի Հանրապետության Ազգային ժողովի անունից: Վճիռը կազմում է գործը քննած դատավորը։ Գործը քննած դատավորը կնքում է վճռի յուրաքանչյուր էջը և ստորագրում է վճռի եզրափակիչ մասը:",
      "Գործն ըստ էության լուծելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռ: Վճիռը կայացվում է Հայաստանի Հանրապետության անունից: Վճիռը կազմում է գործը քննած կամ որևէ այլ դատավորը։ Գործը քննած դատավորը կնքում է վճռի յուրաքանչյուր թերթը։ Վճռի եզրափակիչ մասը ստորագրում է դատարանի նախագահը:",
      "Գործն ըստ էության չլուծելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռ: Վճիռը կայացվում է դատարանի նախագահի անունից: Վճիռը կազմում է գործը քննած դատավորը։ Գործը քննած դատավորը կնքում է միայն վճռի եզրափակիչ մասը:"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 268,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ մասնագետը տեսական կամ կիրառական գիտելիքներ ունեցող՝",
    "correctAnswer": "ֆիզիկական անձն է, որը գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ հրավիրվում է դատական նիստին՝ գործի քննության համար նշանակություն ունեցող հարցերի վերաբերյալ առանց նախնական հետազոտությունների իրականացման մասնագիտական բացատրություններ տալու համար, ընդ որում՝ որպես մասնագետ կարող է հրավիրվել համապատասխան կրթություն, ունակություն, հմտություն կամ փորձ, իսկ օրենքով նախատեսված դեպքում՝ նաև որակավորում (թույլտվություն, լիցենզիա, արտոնագիր և այլն) ունեցող լրիվ գործունակ անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձն է, որը դատարանի միջնորդությամբ հրավիրվում է դատական նիստին՝ գործի քննության համար նշանակություն ունեցող հարցերի վերաբերյալ առանց նախնական հետազոտությունների իրականացման ցուցմունք տալու համար, ընդ որում՝ որպես մասնագետ կարող է հրավիրվել համապատասխան կրթություն, ունակություն, հմտություն կամ փորձ, իսկ օրենքով նախատեսված դեպքում՝ նաև որակավորում (թույլտվություն, լիցենզիա, արտոնագիր և այլն) ունեցող ցանկացած անձը",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձն է, որը դատարանի միջնորդությամբ հրավիրվում է դատական նիստին՝ գործի քննության համար նշանակություն ունեցող հարցերի վերաբերյալ նախնական հետազոտությունների հիման վրա մասնագիտական եզրակացություն տալու համար, ընդ որում՝ որպես մասնագետ կարող է հրավիրվել համապատասխան թույլտվություն ունեցող, ՀՀ արդարադատութան նախարարությունում որպես մասնագետ հաշվառված անձը",
      "ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձն է, որը գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ հրավիրվում է նախնական դատական նիստին՝ գործի քննության համար էական նշանակություն ունեցող հարցերի վերաբերյալ մասնագիտական բացատրություններ տալու համար, ընդ որում՝ որպես մասնագետ կարող է հրավիրվել բարձրագույն կրթություն ունեցող յուրաքանչյուր չափահաս անձը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 269,
    "question": "Ապացույցներ պահանջելու վերաբերյալ միջնորդությունը բավարարելու դեպքում առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է ապացույցը պահանջելու վերաբերյալ",
    "correctAnswer": "Որոշում",
    "incorrectAnswers": [
      "Վճիռ",
      "Դատավճիռ",
      "Կարգադրություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 270,
    "question": "Դատարանում ներկայացուցիչ կարող են լինել նաև՝",
    "correctAnswer": "վճարովի կամ անվճար ներկայացնում են այն իրավաբանական անձի շահերը, որի կանոնադրական կապիտալի բաժնեմասերի կամ բաժնետոմսերի քսան և ավելի տոկոսը պատկանում է իրենց կամ իրենց ծնողի, զավակի, պապի, տատի, թոռան, հորեղբոր, հորաքրոջ, մորեղբոր, մորաքրոջ, հարազատ կամ ոչ հարազատ (համահայր կամ համամայր) եղբոր կամ քրոջ, վերջիններիս ամուսնու կամ զավակի, ինչպես նաև իր ամուսնու կամ նրա ծնողի, զավակի, հարազատ կամ ոչ հարազատ (համահայր կամ համամայր) եղբորը կամ քրոջը",
    "incorrectAnswers": [
      "անձինք, որոնք ներկայացվող իրավաբանական անձի, պետական կամ տեղական ինքնակառավարման մարմնի, վարչական շրջանի հետ կնքել են ծառայությունների վճարովի մատուցման պայմանագրեր",
      "վճարովի հիմունքներով ներկայացնում են իրենց ազգականների շահերը",
      "ունեն հատուկ արտոնագրեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 271,
    "question": "Առաջին ատյանի դատարանը վերադարձնում է հայցադիմումը, եթե՝",
    "correctAnswer": "հայցադիմումը ստորագրված չէ, կամ ստորագրել է այն ստորագրելու լիազորություն չունեցող անձը կամ այնպիսի անձ, որի պաշտոնեական դրությունը նշված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "Հայցադիմումը ստոագրված չէ",
      "Հայցադիմումը կնքված չէ",
      "Հայցադիմումը տպագիր չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 272,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանի որոշումը ստորագրում են.",
    "correctAnswer": "այն կայացրած դատավորները",
    "incorrectAnswers": [
      "նիստը նախագահող դատավորը",
      "նիստին մասնակցող դատավորների մի մասը",
      "նիստին մասնակից չդարձած դատավորը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 273,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանը վերաքննիչ դատարանի միջանկյալ դատական ակտի դեմ վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքը քննում է.",
    "correctAnswer": "ոչ ուշ, քան եռամսյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ուշ, քան մեկամսյա ժամկետում",
      "երկամսյա ժամկետում",
      "ողջամիտ ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 274,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞րը պարտադիր չէ նշել վճռաբեկ բողոքի պատասխանում.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքի պատասխանը ներկայացրած անձի հաշվառման կամ բնակության հասցեն",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքի հիմքերի և հիմնավորումների վերաբերյալ դիրքորոշումը և դրա հիմնավորումները",
      "վճռաբեկ բողոքի պատասխանը ներկայացրած անձի անունը (անվանումը)",
      "Վճռաբեկ դատարանի անվանումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 275,
    "question": "Վերաքննիչ բողոք ներկայացրած անձը բողոքը և դրան կից փաստաթղթերը չի ուղարկում գործին մասնակցող անձանց, եթե բողոքը ներկայացվել է.",
    "correctAnswer": "հայցադիմումը վերադարձնելու մասին որոշման դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "գործի վարույթը կարճելու մասին որոշման դեմ",
      "գործի վարույթը կասեցնելու մասին որոշման դեմ",
      "լրացուցիչ վճռի դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 276,
    "question": "Համաձայն ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի՝ դատավարական գործունակությունը իրավաբանական անձանց համար ծագում է.",
    "correctAnswer": "իրավաբանական անձանց պետական գրանցման պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավաբանական անձանց պետական հաշվառման պահից",
      "իրավաբանական անձանց ստեղծման պահից",
      "իրավաբանական անձանց կանոնադրությունը հաստատվելու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 277,
    "question": "Հատուկ հայցային վարույթի կարգով քննվող աշխատանքային վեճերը առաջին ատյանի դատարանում քննվում և լուծվում են.",
    "correctAnswer": "հայցադիմումը վարույթ ընդունելուց հետո՝ երեք ամսվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցադիմումը վարույթ ընդունելուց հետո՝ անհապաղ",
      "հայցադիմումը վարույթ ընդունելուց հետո՝ մեկ ամսվա ընթացքում",
      "հայցադիմումը վարույթ ընդունելուց հետո՝ երկու ամսվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 278,
    "question": "Գործին մասնակցող անձի ի պաշտոնե ներկայացուցիչներ չեն",
    "correctAnswer": "Որդեգրողը որպես որդեգրվող երեխայի ներկայացուցիչ",
    "incorrectAnswers": [
      "Օրենքով կամ իրավաբանական անձի կանոնադրությամբ իրավաբանական անձը ներկայացնելու լիազորությամբ օժտված անձինք",
      "Հայաստանի Հանրապետությանն պետական համապատասխան մարմինները՝ այդ մարմնի ղեկավարի կամ նրա տեղակալի միջոցով",
      "Որպես համայնքի ներկայացուցիչ` դատարանում ի պաշտոնե հանդես եկող համայնքի ղեկավարը կամ նրա տեղակալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 279,
    "question": "Ո՞վքեր չեն կարող խմբային հայցով ներկայացուցիչ լինել դատարանում.",
    "correctAnswer": "Ցանկացած անձ",
    "incorrectAnswers": [
      "Իրավապաշտպան հասարակական կազմակերպությունը",
      "Փաստաբանը",
      "Խմբային հայցի ցանկացած հայցվոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 280,
    "question": "Հայցի նախնական ապահովման միջոցներ կիրառելու վերաբերյալ դիմումում կարող է չնշվել․",
    "correctAnswer": "դատարանի հասցեն, որտեղ ներկայացվում է դիմումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի անվանումը, որտեղ ներկայացվում է դիմումը",
      "դիմողի անունը (անվանումը), հաշվառման (գտնվելու) վայրի հասցեն, ծանուցման հասցեն (եթե այն տարբերվում է հաշվառման (գտնվելու) վայրի հասցեից), դիմող քաղաքացու անձնագրային տվյալները, դիմող իրավաբանական անձի պետականգրանցման համարը, նրա ներկայացուցչի անունը, անձնագրային տվյալները, իսկ եթե հայցը ներկայացրել է դրա իրավունքն ունեցող պաշտոնատար անձը՝ նաև այդ անձի անունը, պաշտոնը",
      "պարտապանի անունը (անվանումը), հաշվառման (գտնվելու) վայրի հասցեն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 281,
    "question": "Դատավարության մասնակցի պատճառաբանված միջնորդությամբ դատարանը թույլատրում է նրան կամ դատավարության այլ մասնակցին մասնակցել դատական նիստին տեսաձայնային հեռահաղորդակցության միջոցների կիրառմամբ, եթե․",
    "correctAnswer": "դատական նիստերի դահլիճում տեղադրված է նման հաղորդակցության հնարավորությունն ապահովող համակարգ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավարության մասնակիցը առողջական խնդիրներից ելնելով չի կարող տեղաշարժվել",
      "դատավարության մասնակիցը բացակայում է Հայաստանի Հանրապետությունից",
      "դատավարության մյուս մասնակիցները չեն առարկում միջնորդության դեմ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 282,
    "question": "Տեսաձայնային հեռահաղորդակցության միջոցների կիրառմամբ դատական նիստին չի կարող մասնակցել․",
    "correctAnswer": "թարգմանիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորը",
      "պատասխանողը",
      "վկան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 283,
    "question": "Դատարանը, պարզելով, որ հայցը հարուցվել է ոչ այն անձի դեմ, որը պետք է պատասխանի այդ հայցով, կարող է հայցվորի համաձայնությամբ թույլ տալ, որ պատասխանողը փոխարինվի պատշաճ պատասխանողով․",
    "correctAnswer": "մինչև նախնական դատական նիստի ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև դատաքննության ավարտը",
      "մինչև ապացուցման պարտականությունը բաշխելը",
      "գործի քննության ցանկցած փուլում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 284,
    "question": "Վարույթի ցանկացած փուլում կողմերին հաշտեցնելու նպատակով նրանց համաձայնությամբ կամ միջնորդությամբ իրավունք ունի նշանակելու արտոնագրված հաշտարարի մասնակցությամբ հաշտարարական գործընթաց․",
    "correctAnswer": "առաջին ատյանի կամ վերաքննիչ դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն առաջին ատյանի դատարանը",
      "առաջին ատյանի կամ վերաքննիչ կամ վճռաբեկ դատարանը",
      "առաջին ատյանի կամ վերաքննիչ կամ վճռաբեկ կամ սահմանադրական դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 285,
    "question": "Իրավաբանական նշանակություն ունեցող փաստերի հաստատման վերաբերյալ գործերը քննվում են․",
    "correctAnswer": "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակվելու վայրի դատարանում, բացառությամբ անշարժ գույքը սեփականության իրավունքով տիրապետելու փաստը հաստատելու վերաբերյալ գործերի, որոնք քննվում են անշարժ գույքի գտնվելու վայրի դատարանում",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի դատարանում",
      "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակվելու վայրի դատարանում",
      "դիմողի հաշվառման (գտնվելու) վայրի, իսկ հաշվառման վայր չունենալու դեպքում՝ բնակվելու վայրի դատարանում, բացառությամբ աշխատանքային ստաժի հաստատման վերաբերյալ գործերով, որոնք քննվում են գործատուի գնտնվելու վայրի դատարանում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 286,
    "question": "Դատարանը աշխատանքային վեճերով բոլոր դեպքերում վիճարկվող անհատական ակտը ճանաչում է անվավեր, եթե․",
    "correctAnswer": "դրանում նշված չէ համապատասխանաբար աշխատանքային պայմանագիրը փոփոխելու, լուծելու կամ աշխատողին կարգապահական պատասխանատվության ենթարկելու փաստական կամ իրավական հիմքը",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանում նշված չէ համապատասխանաբար աշխատանքային պայմանագիրը փոփոխելու, լուծելու կամ աշխատողին կարգապահական պատասխանատվության ենթարկելու փաստական և իրավական հիմքը",
      "դրանում նշված չէ, թե աշխատողի որ վարքագիծն է պայմանագրի լուծման պատճառ հանդիսացել",
      "անհատական ակտը պատշաճ չի հանձնվել աշխատողին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 287,
    "question": "Խմբային է համարվում․",
    "correctAnswer": "առնվազն 20 համահայցվորի կողմից համատեղ ներկայացված հայցը, եթե հայցը հարուցված է միևնույն պատասխանողի (համապատասխանողների) դեմ, և հայցի առարկան և հիմքը նույնն են",
    "incorrectAnswers": [
      "առնվազն 10 համահայցվորի կողմից համատեղ ներկայացված հայցը, եթե հայցը հարուցված է միևնույն պատասխանողի (համապատասխանողների) դեմ, և հայցի առարկան և հիմքը նույնն են",
      "առնվազն 30 համահայցվորի կողմից համատեղ ներկայացված հայցը, եթե հայցը հարուցված է միևնույն պատասխանողի (համապատասխանողների) դեմ, և հայցի առարկան և հիմքը նույնն են",
      "առնվազն 50 համահայցվորի կողմից համատեղ ներկայացված հայցը, եթե հայցը հարուցված է միևնույն պատասխանողի (համապատասխանողների) դեմ, և հայցի առարկան և հիմքը նույնն են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 288,
    "question": "Հայցադիմումի քննության արդյունքով դատարանը ինչ որոշում չի կարող կայացնել․",
    "correctAnswer": "հայցն ըստ ընդդատության ուղարկելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցը բավարարելու և պաշտպանական որոշումը կայացնելու մասին",
      "հայցը մերժելու մասին",
      "հայցը մասնակի բավարարելու և հայցադիմումում նշված սահմանափակումների փոխարեն այլ սահմանափակում (սահմանափակումներ) կիրառելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 289,
    "question": "Եթե այլ բան սահմանված չէ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով, ապա դատարանը պարտավոր է դատական ակտում անդրադառնալ․",
    "correctAnswer": "գործին մասնակցող անձանց կողմից դատավարական փաստաթղթերում, բանավոր բացատրություններում, հարցերին տրված պատասխաններում ներկայացված բոլոր էական փաստարկներին, վկայակոչված իրավական հիմքերին և ներկայացված ապացույցներին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ ներկայացված փաստարկները կամ իրավական հիմքերն առերևույթ սխալ են, կամ կիրառման է ենթակա հայցային վաղեմության կամ որևէ դատավարական ժամկետ, և այդ փաստարկներին, իրավական հիմքերին կամ ապացույցներին անդրադառնալն անհրաժեշտ չէ տվյալ դատական ակտի կայացման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից դատավարական փաստաթղթերում ներկայացված բոլոր էական փաստարկներին, վկայակոչված իրավական հիմքերին և ներկայացված ապացույցներին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ ներկայացված փաստարկները կամ իրավական հիմքերն առերևույթ սխալ են, կամ կիրառման է ենթակա հայցային վաղեմության կամ որևէ դատավարական ժամկետ, և այդ փաստարկներին, իրավական հիմքերին կամ ապացույցներին անդրադառնալն անհրաժեշտ չէ տվյալ դատական ակտի կայացման համար",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից դատավարական փաստաթղթերում, բանավոր բացատրություններում, վկայակոչված իրավական հիմքերին և ներկայացված ապացույցներին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ ներկայացված փաստարկները կամ իրավական հիմքերն առերևույթ սխալ են, կամ կիրառման է ենթակա հայցային վաղեմության կամ որևէ դատավարական ժամկետ, և այդ փաստարկներին, իրավական հիմքերին կամ ապացույցներին անդրադառնալն անհրաժեշտ չէ տվյալ դատական ակտի կայացման համար",
      "գործին մասնակցող անձանց կողմից դատավարական փաստաթղթերում, բանավոր բացատրություններում, հարցերին տրված պատասխաններում ներկայացված բոլոր էական փաստարկներին, վկայակոչված իրավական հիմքերին և ներկայացված ապացույցներին, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ ներկայացված փաստարկները կամ իրավական հիմքերն առերևույթ սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 290,
    "question": "Գործն ըստ տարածքային ընդդատության կամ ըստ ենթակայության ստացած դատարանը որոշում է կայացնում այն վարույթ ընդունելու կամ գործը վճռաբեկ դատարանի նախագահին ուղարկելու մասին, եթե համաձայն չէ գործի տարածքային ընդդատությանը կամ ենթակայությանը․",
    "correctAnswer": "յոթնօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "եռօրյա ժամկետում",
      "տասնօրյա ժամկետում",
      "երկշաբաթյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 291,
    "question": "Անշարժ գույքն արգելանքից հանելու վերաբերյալ հայցը ներկայացվում է․",
    "correctAnswer": "անշարժ գույքի գտնվելու վայրի առաջին ատյանի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի հաշվառման վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "հացվորի ընտրությամբ նրա հաշվառման կամ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան",
      "հայցվորի բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 292,
    "question": "Դատավորը սեփական նախաձեռնությամբ պարտավոր է ինքնաբացարկ հայտնել եթե․",
    "correctAnswer": "դատավորը մասնակցել է տվյալ գործի քննությանն այլ դատարանում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավորը և վկան սոցիալական հարթակում ընկերներ են",
      "դատավորը ճանաչում է փորձագետին, մասնագետին կամ թարգմանչին",
      "դատավորը ծանրաբեռնվածության պատճառով չի կարող գործը քննել ողջամիտ ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 293,
    "question": "Վկայի կողմից սուտ ցուցմունք տալը․",
    "correctAnswer": "առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջացնում է վարչական պատասխանատվություն",
      "առաջացնում է քրեական պատասխանատվություն, եթե այն վճռորոշ նշանակություն ունի գործի ելքի համար",
      "առաջացնում է վարչական պատասխանատվություն, եթե այն ազդել է գործի ելքի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 294,
    "question": "Մարդու իրավունքների պաշտպանի աշխատակազմի ներկայացուցիչը իր մոտ գտնվող բողոքի վերաբերյալ.",
    "correctAnswer": "որպես վկա կարող է հարցաքննվել միայն Մարդու իրավունքների պաշտպանի գրավոր համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "որպես վկա կարող է հարցաքննվել միայն իր համաձայնության դեպքում",
      "որպես վկա կարող է հարցաքննվել միայն այն դեպքում, երբ նման միջնորդություն ներկայացնում է վեճի առարկայի նկատմամբ ինքնուրույն պահանջ ներկայացնող երրորդ անձը",
      "որևէ դեպքում որպես վկա չի կարող հարցաքննվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 295,
    "question": "Այլ գործ քննելիս կրկին ապացուցման ենթակա չեն.",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթով օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտով հաստատված որոշակի արարքների և դրանք կատարած անձանց վերաբերյալ փաստերը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական վարույթը կարճելու մասին օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտով հաստատված որոշակի արարքների և դրանք կատարած անձանց վերաբերյալ փաստերը",
      "քրեական վարույթը կարճելու մասին օրինական ուժի մեջ մտած վարույթն իրականացնող մարմնի որոշմամբ հաստատված որոշակի արարքներ կատարած անձանց վերաբերյալ փաստերը",
      "քրեական վարույթով կայացված դատական ակտով հաստատված որոշակի արարքների և դրանք կատարած անձանց վերաբերյալ փաստերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 296,
    "question": "Դատարանը, գնահատելով գործում եղած բոլոր ապացույցները, որոշում է փաստի հաստատված լինելու հարցը.",
    "correctAnswer": "ապացույցների բազմակողմանի, լրիվ և օբյեկտիվ հետազոտման վրա հիմնված ներքին համոզմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ապացույցների բավարարության դեպքում",
      "իր ներքին համոզմամբ",
      "ապացույցների հետազոտման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 297,
    "question": "Ապացույցները հետազոտելուց հետո նախագահողը գործին մասնակցող անձանց հարցնում է, թե նրանք արդյոք չեն ցանկանում ներկայացնել.",
    "correctAnswer": "միջնորդություններ կամ եզրափակիչ դատական ակտի նախագծեր",
    "incorrectAnswers": [
      "եզրափակիչ դատական ակտի նախագծեր կամ դատարանին ուղղված ինքնաբացարկի միջնորդություն",
      "միջնորդություններ",
      "եզրափակիչ դատական ակտի նախագիծ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 298,
    "question": "Գործին մասնակցող անձ չեն.",
    "correctAnswer": "վկաները, թարգմանիչները",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերը",
      "դիմողները և դիմումի քննության ելքով շահագրգռված այլ անձինք` սույն օրենսգրքով և այլ օրենքներով նախատեսված գործերով",
      "երրորդ անձինք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 299,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "դիմողն այն անձն է, որ ներկայացրել է քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված հատուկ կամ այլ վարույթի կարգով քննվող դիմում",
    "incorrectAnswers": [
      "դիմողն այն անձն է, որ ներկայացրել է քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված հատուկ կամ հայցային վարույթի կարգով քննվող դիմում",
      "դիմողն այն անձն է, որ ներկայացրել է սույն օրենսգրքով նախատեսված անհատական դիմում",
      "դիմողն այն անձն է, որ ներկայացրել է սույն օրենսգրքով նախատեսված հատուկ կամ այլ վարույթի կարգով քննվող դիմում կամ հայցադիմում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 300,
    "question": "Ընդհանուր (հայցային վարույթի) կարգով քննվող գործով առաջին ատյանի դատարանը.",
    "correctAnswer": "անհրաժեշտության դեպքում լսելով գործին մասնակցող անձանց կարծիքը, կարող է սահմանել ապացույցների հետազոտման այլ հաջորդականություն",
    "incorrectAnswers": [
      "որևէ պարագայում չի շեղվում ապացույցների հետազոտման նախնական դատական նիստում որոշված հաջորդականությունից",
      "իր նախաձեռնությամբ կարող է որոշել ապացույցների հետազոտման հաջորդականություն, եթե կողմերից որևէ մեկը չի ներկայացել դատական նիստին",
      "պարտավոր է հետաձգել դատական նիստը, եթե կողմերից որևէ մեկը չի ներկայացել ապացույցների հետազոտման նիստին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 301,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "դատարանի նշանակած հաշտարարության սկզբնական ժամկետը չի կարող գերազանցել երեք ամիսը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի նշանակած հաշտարարության սկզբնական ժամկետը չի կարող գերազանցել մեկ ամիսը",
      "դատարանի նշանակած հաշտարարության սկզբնական ժամկետը չի կարող գերազանցել երկու ամիսը",
      "դատարանի նշանակած հաշտարարության սկզբնական ժամկետը չի կարող գերազանցել չորս ամիսը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 302,
    "question": "Ստորև նշվածներից որն է ապացույցի տեսակ.",
    "correctAnswer": "մասնագետի բացատրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձագետի բացատրությունը",
      "փորձագետի կարծիքը",
      "փորձագետի բացատրությունը և կարծիքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 303,
    "question": "Ստանալով փորձագետի եզրակացությունը առաջին ատյանի դատարանն այն գործին մասնակցող անձանց ուղարկում է․",
    "correctAnswer": "հնգօրյա ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "եռօրյա ժամկետում",
      "յոթնօրյա ժամկետում",
      "տասնօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 304,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից որն է լիարժեք ճիշտ․",
    "correctAnswer": "առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռներ և որոշումներ, իսկ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում՝ արձակում է վճարման կարգադրություններ",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռներ, որոշումներ և դատավճիռներ",
      "առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռներ և որոշումներ",
      "առաջին ատյանի դատարանը կայացնում է վճիռներ, որոշումներ, դատավճիռներ, իսկ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով սահմանված դեպքերում՝ հրամաններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 305,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ դատարանում գործերի քննությունն իրականացվում է․",
    "correctAnswer": "բանավոր, եթե գործի քննության այլ կարգ նախատեսված չէ օրենքով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր",
      "բանավոր կամ գրավոր",
      "գրավոր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 306,
    "question": "ՀՀ քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքի համաձայն՝ Գործին մասնակցող անձինք են․",
    "correctAnswer": "կողմերը, երրորդ անձնինք, դիմողները և դիմումի քննության ելքով շահագրգռված այլ անձինք` քաղաքացիական դատավարության օրենսգրքով և այլ օրենքներով նախատեսված գործերով",
    "incorrectAnswers": [
      "կողմերը",
      "երրորդ անձնինք և դիմողները",
      "կողմերը և հատուկ վարույթի գործերով դիմողները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 307,
    "question": "Ամուսնալուծության վերաբերյալ հայցը կարող է ներկայացվել․",
    "correctAnswer": "հայցվորի հաշվառման կամ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե պատասխանողն օրենքով սահմանված կարգով ճանաչվել է անհայտ բացակայող կամ անգործունակ, գտնվում է կալանքի տակ կամ դատապարտված է ազատազրկման հետ կապված պատժի, ինչպես նաև այն դեպքերում, երբ անչափահաս երեխան գտնվում է հայցվորի մոտ",
    "incorrectAnswers": [
      "հայցվորի հաշվառման կամ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե պատասխանողն օրենքով սահմանված կարգով ճանաչվել է անհայտ բացակայող կամ անգործունակ, կամ մահացած է հայտարարվել",
      "պատասխանողի հաշվառման կամ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե հայցվորն օրենքով սահմանված կարգով ճանաչվել է անհայտ բացակայող կամ անգործունակ",
      "հայցվորի հաշվառման կամ բնակության վայրի առաջին ատյանի դատարան, եթե կա հայցվորի և պատասխանողի միջև կա փոխադարձ համաձայնություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 308,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից որն է լիարժեք ճիշտ․",
    "correctAnswer": "պատասխանողի դեմ, որը չունի հաշվառման վայր, և որի վերջին բնակության վայրն անհայտ է, հայց կարող է ներկայացվել նրա գույքի գտնվելու վայրի դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "պատասխանողի դեմ, որը չունի հաշվառման վայր կամ որի վերջին բնակության վայրն անհայտ է, հայց կարող է ներկայացվել հայցվորի բնակության վայրի դատարան",
      "պատասխանողի դեմ, որը չունի հաշվառման վայր, և որի վերջին բնակության վայրն անհայտ է, հայց կարող է ներկայացվել ցանկացած դատարան",
      "պատասխանողի դեմ, որը չունի հաշվառման վայր կամ որի վերջին բնակության վայրն անհայտ է հայց կարող է ներկայացվել Երևան քաղաքի ընդհանուր իրավասության դատարան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 309,
    "question": "Վիճելի հարաբերությունը կարգավորող նյութաիրավական օրենքի կամ այլ իրավական ակտի բացակայության դեպքում դատարանը կիրառում է նույնանման հարաբերություններ կարգավորող օրենքի նորմեր,նման նորմերի բացակայության դեպքում դատարանը վեճը լուծում է․",
    "correctAnswer": "ելնելով իրավունքի ընդհանուր սկզբունքներից (իրավունքի անալոգիա)",
    "incorrectAnswers": [
      "միջազգային պայմանագրի դրույթներին համապատասխան",
      "հիմնվելով իր ներքին համոզմունքի վրա",
      "ելնելով գործարար շրջանառության սովորույթներից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 310,
    "question": "Որ պնդումն է ճիշտ.",
    "correctAnswer": "Առաջին ատյանի դատարանը գործին մասնակցող անձի միջնորդությամբ կարող է երկարաձգել դատարանի սահմանած և չավարտված, իսկ օրենքով նախատեսված դեպքերում նաև օրենքով սահմանված և չավարտված դատավարական ժամկետները",
    "incorrectAnswers": [
      "Առաջին ատյանի դատարանում գործին մասնակցող անձը իրավունք չունի հադես գալ դատարանի սահմանած և չավարտված դատավարական ժամկետները երկարաձգելու միջնորդությամբ",
      "Առաջին ատյանի դատարանը իր նախաձեռնությամբ կարող է երկարաձգել դատարանի սահմանած և չավարտված ժամկետները",
      "Առաջին ատյանի դատարանը իր նախաձեռնությամբ կարող է երկարաձգել դատարանի սահմանած և չավարտված, իսկ օրենքով նախատեսված դեպքերում նաև օրենքով սահմանված և չավարտված ժամկետները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 311,
    "question": "Հայցագինը որոշվում է․",
    "correctAnswer": "դրամական միջոցներ բռնագանձելու հայցերով` պահանջվող գումարի չափով",
    "incorrectAnswers": [
      "դրամական միջոցներ բռնագանձելու հայցերով` պահանջվող գումարի կրկնապատիկի չափով",
      "դրամական միջոցներ բռնագանձելու հայցերով` պահանջվող գումարի քառապատիկի չափով",
      "դրամական միջոցներ բռնագանձելու հայցերով` պահանջվող գումարի չափի կեսի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 312,
    "question": "Նշված պնդումներից որն է սխալ․",
    "correctAnswer": "պարզեցված վարույթ կիրառելու վերաբերյալ դատարանի որոշման մեջ նշվում է դատական ակտի հրապարակման ժամը",
    "incorrectAnswers": [
      "պարզեցված վարույթ կիրառելու վերաբերյալ դատարանի որոշման մեջ նշվում է եզրափակիչ դատական ակտի հրապարակման օրը",
      "պարզեցված վարույթ կիրառելու վերաբերյալ դատարանի որոշման հետ մեկտեղ գործին մասնակցող անձին ուղարկվում է գրավոր պարզաբանում՝ դատարանի որոշումը ստանալուց հետո կատարման ենթակա գործողությունների, դրանց կատարման ժամկետների և չկատարելու հետևանքների մասին",
      "պարզեցված վարույթ կիրառելու վերաբերյալ դատարանի որոշումը ենթակա է հրապարակման դատական իշխանության պաշտոնական կայքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 313,
    "question": "Նշված պնդումներից ո՞րն է սխալ․",
    "correctAnswer": "գործը չի կարող քննվել պարզեցված վարույթի կարգով, եթե ներկայացվել է պետական տուրքի վճարումը տարաժամկետելու մասին միջնորդություն",
    "incorrectAnswers": [
      "գործը չի կարող քննվել պարզեցված վարույթի կարգով, եթե առկա է գործին մասնակցող անձանց, վկաներին, փորձագետին կամ մասնագետին հարցաքննելու, փորձաքննություն նշանակելու, ապացույց պահանջելու, ապացույցը գտնվելու վայրում հետազոտելու կամ դատական հանձնարարություններ տալու անհրաժեշտություն",
      "գործը չի կարող քննվել պարզեցված վարույթի կարգով,եթե դատարանը վարույթ է ընդունել հակընդդեմ հայց կամ վեճի առարկայի նկատմամբ ինքնուրույն պահանջներ ներկայացնող երրորդ անձի հայց",
      "գործը չի կարող քննվել պարզեցված վարույթի կարգով, եթե դատարանը պարզեցված վարույթ կիրառելու վերաբերյալ որոշում կայացնելուց հետո թույլատրել է հայցի առարկայի կամ հիմքի փոփոխությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 314,
    "question": "Ո՞րն է արձանագրային որոշումը․",
    "correctAnswer": "դատական նիստի ընթացքում դատարանի բանավոր կայացրած որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի ընթացքում դատարանի գրավոր կայացրած որոշումը",
      "դատական նիստի ավարտից հետո դատարանի բանավոր կայացրած որոշումը",
      "դատական նիստի ավարտից հետո դատարանի գրավոր կայացրած որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 315,
    "question": "Ի՞նչ փաստաթղթերով է գործին մասնակցող անձի ներկայացուցչի լիազորությունները հավաստվում․",
    "correctAnswer": "թվարկված բոլոր փաստաթղթերով",
    "incorrectAnswers": [
      "ֆիզիկական անձի` ոչ փաստաբանին տված լիազորագրով` վավերացված նոտարի կամ օրենքով նման իրավասություն ունեցող պաշտոնատար անձի կողմից",
      "իրավաբանական անձի գործադիր մարմնի ղեկավարի կամ կանոնադրությամբ այդ իրավաբանական անձին առանց լիազորագրի ներկայացնելու իրավունք ունեցող անձին հասարակ գրավոր ձևով տրված լիազորագրով",
      "փաստաբանին հասարակ գրավոր ձևով տրված լիազորագրով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 316,
    "question": "Ի՞նչ հասցեով է ուղարկվում դատական ծանուցագիրը․",
    "correctAnswer": "դատավարության մասնակցի նշած հասցեով",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավարության մասնակցի վերջին բնակության հասցեով",
      "դատավարության մասնակցի փաստացի բնակության հասցեով",
      "դատավարության մասնակցի հաշվառման հասցեով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 317,
    "question": "Ո՞ր դեպքում հայցադիմումին չեն կցվում հայցադիմումի օրինակը և դրան կից փաստաթղթերի պատճենները գործին մասնակցող անձանց ուղարկելը հավաստող ապացույցներ․",
    "correctAnswer": "եթե հայցվորը ներկայացրել է հայցի ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդություն կամ հայցվորը ներկայացրել է ապացույցի ապահովման վերաբերյալ միջնորդություն",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե հայցվորը չի ներկայացրել հայցի ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդություն",
      "եթե հայցվորը չի ներկայացրել ապացույցի ապահովման վերաբերյալ միջնորդություն",
      "եթե հայցվորը ներկայացրել է հայցի ապահովման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդություն և չի ներկայացրել ապացույցի ապահովման վերաբերյալ միջնորդություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 318,
    "question": "Դատարանը կարո՞ղ է կիրառել հայցի ապահովման մի քանի միջոց․",
    "correctAnswer": "այո, կարող է",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, չի կարող",
      "չի կարող, բացառությամբ օրենքով սահմանված դեպքերի",
      "կարող է միայն պատասխանողի առարկության բացակայության դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔԱՂԱՔԱՑԻԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 319,
    "question": "Ի՞նչ ժամկետում է Վճռաբեկ դատարանի բողոքի քննության արդյունքներով որոշումն ուղարկվում բողոք բերած անձին, գործին մասնակցող անձանց և համապատասխան դատարան․",
    "correctAnswer": "այն կայացնելու օրվանից ողջամիտ ժամկետում",
    "incorrectAnswers": [
      "այն կայացնելու օրվանից եռօրյա ժամկետում",
      "այն կայացնելու օրվանից մեկ շաբաթվա ընթացքում",
      "այն կայացնելու օրվանից հնգօրյա ժամկետում"
    ]
  }
]